<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- splitted from ./es/functions/strings.xml, last change in rev 1.7 -->
<!-- last change to 'crypt' in en/ tree in rev 1.2 -->
  <refentry id="function.crypt">
   <refnamediv>
    <refname>crypt</refname>
    <refpurpose>Encripta una cadena mediante DES</refpurpose>
   </refnamediv>
   <refsect1>
    <title>Descripción</title>
     <methodsynopsis>
      <type>string</type><methodname>crypt</methodname>
      <methodparam><type>string</type><parameter>cad</parameter></methodparam>
      <methodparam choice="opt"><type>string</type><parameter>semilla</parameter></methodparam>
     </methodsynopsis>
    <para>
     <function>crypt</function> encriptará una cadena utilizando el
     método estándar de encriptación del Unix <abbrev>DES</abbrev>.
     Los argumentos son una cadena a encriptar y una cadena semilla
     de 2 caracteres en la que basar la encriptación. Vea la página de
     manual de Unix sobre crypt para más información.
    </para>
    <simpara>
     Si el argumento de semilla no se proporciona, será generado
     aleatoriamente por el PHP.
    </simpara>
    <simpara>
     Algunos sistemas operativos soportan más de un tipo de encriptación.
     De hecho, algunas veces la encriptación estándar DES es sustituída
     por un algoritmo de encriptación basado en MD5. El tipo de
     encriptación es disparado por el argumento semilla. En tiempo de
     instalación, el PHP determina la capacidad de la función de
     encriptación y aceptará semillas para otros tipos de encriptación.
     Si no se proporciona la semilla, el PHP intentará generar una
     semilla estándar DES de 2 caraceres por defecto, excepto si el
     tipo de encriptación estándar del sistema es el MD5, en cuyo caso
     se generará una semilla aleatoria compatible con MD5. El PHP
     fija una constante llamada CRYPT_SALT_LENGTH que le especifica si
     su sistema soporta una semilla de 2 caracteres o si se debe usar
     la semilla de 12 caracteres del NDS.
    </simpara>
    <simpara>
     La función estándar de encriptación <function>crypt</function> contiene
     la semilla como los dos primeros caracteres de la salida.
    </simpara>
    <simpara>
     En los sistemas en los que la función crypt() soporta múltiples
     tipos de encriptación, las siguienes constantes son fijadas a
     0 ó 1 dependiendo de si está disponible el tipo dado:
     </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       CRYPT_STD_DES - Encriptación DES estándar con semilla de 2 caracteres
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       CRYPT_EXT_DES - Encriptación DES extendida con semilla de 9 caracteres
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       CRYPT_MD5 - Encriptación MD5 con semilla de 12 caracteres y comenzando
       por $1$
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       CRYPT_BLOWFISH - Encriptación DES extendida con semilla de 16 caracteres
       y comenzando por $2$
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <simpara>
     No hay función de desencriptado porque <function>crypt</function>
     utiliza un algoritmo de una sola vía.
    </simpara>
    <simpara>
        Vea también: <function>md5</function>.
    </simpara>
   </refsect1>
  </refentry>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
