<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 5bdb18a52e265ad87c7dfcaa0f72daa457928ef8 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: yago -->
<chapter xml:id="language.basic-syntax" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Sintaxis básica</title>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phptags">
  <title>Etiquetas de PHP</title>
  <para>
   Cuando PHP analiza un fichero, busca las etiquetas de apertura y cierre,
   que son <literal>&lt;?php</literal> y <literal>?&gt;</literal>, y que indican a PHP
   dónde empezar y finalizar la interpretación del código. Este mecanismo permite
   embeber a PHP en todo tipo de documentos, ya que todo
   lo que esté fuera de las etiquetas de apertura y cierre de PHP será ignorado
   por el analizador.
  </para>
  <para>
   PHP también permite la etiqueta de apertura abreviada <literal>&lt;?</literal>
   (la cual está desaconsejada debido a que sólo está disponible si se habilita con
   la directiva <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>
   del fichero de configuración &php.ini;, o si PHP se configuró con la opción
   <option>--enable-short-tags</option>).
  </para>
  <para>
   Si un fichero contiene solamente código de PHP, es preferible omitir la etiqueta de cierre de PHP
   la final del mismo. Así se previene la adición de espacions en blanco o nuevas líneas
   accidentales después de la etiqueta de cierre, lo cual causaría efectos no deseados
   debido a que PHP comenzará la salida del búfer cuando no había intención por parte
   del programador de enviar ninguna salida en ese punto del script.
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
echo "Hola mundo";

// ... más código

echo "Última sentencia";

// el script finaliza aquí sin etiqueta de cierre de PHP
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
  </para>
  <para>
   <table>
    &reftitle.changelog;
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>&Version;</entry>
       <entry>&Description;</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>7.0.0</entry>
       <entry>
        Se eliminaron de PHP las etiquetas de ASP <code>&lt;%</code>,
        <code>%&gt;</code>, <code>&lt;%=</code>, y la etiqueta de script
        <code>&lt;script language="php"&gt;</code>.
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>5.4.0</entry>
       <entry>
        La etiqueta &lt;?= siempre está disponible independientemente del ajuste ini short_open_tag.
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </table>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.phpmode">
  <title>Salir de HTML</title>
  <para>
   Cualquier cosa fuera del par de etiquetas de apertura y cierre es ignorado por el
   intérprete de PHP, lo que permite que los ficheros de PHP tengan contenido mixto. Esto hace
   que PHP pueda ser embebido en documentos HTML para, por ejemplo, crear plantillas.
   <example>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<p>Esto va a ser ignorado por PHP y mostrado por el navegador.</p>
<?php echo 'Mientras que esto va a ser interpretado.'; ?>
<p>Esto también será ignorado por PHP y mostrado por el navegador.</p>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   Este ejemplo funciona como estaba previsto, porque cuando PHP intercepta las etiquetas de cierre
   ?&gt;, simplemente comienza a imprimir cualquier cosa que encuentre (a excepción de un
   una nueva línea inmediatamente después; véase la
   <link linkend="language.basic-syntax.instruction-separation">separación de instrucciones</link>)
   haste que dé con otra etiqueta de apertura a menos que se encuentre en mitad de una sentencia
   condicional, en cuyo caso el intérprete determinará el resultado de la
   condición antes de tomar una decisión de qué es lo que tiene que saltar.
   Vea el siguiente ejemplo.
  </para>
  <para>
   Empleo de estructuras con condiciones
   <example>
    <title>Salida avanzada usando condiciones</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php if ($expresión == true): ?>
  Esto se mostrará si la expresión es verdadera.
<?php else: ?>
  En caso contrario se mostrará esto.
<?php endif; ?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   En este ejemplo, PHP saltará los bloques donde la condición no se cumpla, incluso
   si están fuera de las etiquetas de apertura/cierre de PHP. PHP los saltará según
   la condición debido a que el intérprete salta los bloques contenidos
   dentro de una condición que no se cumpla.
  </para>
  <para>
   Para imprimir bloques de texto grandes, es más eficiente abandonar el modo
   intérprete de PHP que enviar todo el texto a través de
   <function>echo</function> o <function>print</function>.
  </para>
  <para>
   En PHP 5 existen hasta cinco pares de etiquetas de apertura y cierre diferentes,
   dependiendo de la configuración de PHP. Dos de estas,
   <code>&lt;?php ?&gt;</code> y
   <code>&lt;script language="php"&gt; &lt;/script&gt;</code>, siempre están
   disponibles. También existe una etiqueta echo abreviada, <code>&lt;?= ?&gt;</code>,
   que siempre está disponible en PHP 5.4.0 y posteriores.
  </para>
  <para>
   Las otras dos son las etiquetas abreviadas y las etiquetas al estilo de
   <productname>ASP</productname>. De por sí, aunque algunos encuentran prácticas,
   las etiquetas abreviadas y las etiquetas al estilo <productname>ASP</productname> son menos
   portables, no recomendándose por lo general.
   <note>
    <para>
     Observe también que si se está embebiendo PHP dentro de XML o XHTML
     será necesario usar las etiquetas &lt;?php ?&gt; para seguir los
     estándares.
    </para>
   </note>
  </para>
  <para>
   PHP 7 elimina el soprte para las etiquetas <productname>ASP</productname> y
   <code>&lt;script language="php"&gt;</code>. Por tanto, para maximizar la compatibilidad,
   se recomienda solamente el empleo de <code>&lt;?php ?&gt;</code> y <code>&lt;?= ?&gt;</code>
   al escribir código de PHP.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Etiquetas de apertura y de cierre de PHP</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
1.  <?php echo 'si quiere proveer código de PHP a documentos XHTML o XML,
                emplee estas etiquetas'; ?>

2.  Puede emplear la etiqueta echo abreviada para <?= 'imprimir esta cadena' ?>.
    Siempre está habilitada en PHP 5.4.0 y posterior, y es equivalente a
    <?php echo 'imprimir esta cadena' ?>.

3.  <? echo 'este código está dentro de etiquetas abreviadas, aunque sólo '.
            'funcionará si short_open_tag está habilitada'; ?>

4.  <script language="php">
        echo 'a algunos editores (como FrontPage) no les gustan
              las instruciones de procesamiento dentro de estas etiquetas';
    </script>
    Esta sintaxis ha sido eliminada en PHP 7.0.0.

5.  <% echo 'Opcionalmente, se pueden emplear las etiquetas al estilo de ASP'; %>
    El código dentro de estas etiquetas <%= $variable; %> es una abreviatura para este código <% echo $variable; %>
    Ambas sintaxis han sido eliminadas en PHP 7.0.0.
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Las etiquetas abreviadas (ejemplo tres) solamente están disponibles cuando
   se activan mediante la directiva <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>
   del fichero de configuración &php.ini; o si PHP se configuró con la opción
   <option>--enable-short-tags</option>.
  </para>
  <para>
   Las etiquetas de estilo de <productname>ASP</productname> (ejemplo cinco) solamente están
   disponibles cuando se activan mediante la
   directiva <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link> del fichero de configuración
   &php.ini;. Han sido eliminadas en PHP 7.0.0.
  </para>
  <para>
   <note>
    <para>
     Debe evitarse el uso de etiquetas abreviadas cuando se desarrollen aplicaciones
     o bibliotecas que estén pensadas para su redistribución o despliegue en
     servidores de PHP que no estén bajo su control, porque puede que las etiquetas abreviadas
     no estén admitidas en un servidor determinado. Por portabilidad y
     código redistribuible, asegúrese de no usar etiquetas abreviadas.
    </para>
   </note>
   <note>
    <para>
     En PHP 5.2 y anteriores, el analizador no permite que un fichero
     contenga únicamente la etiqueta de apertura <literal>&lt;?php</literal>.
     A partir de PHP 5.3 sí se permite, siempre que existan uno o más caracteres espacio en
     blanco después de la etiqueta de apertura.
    </para>
   </note>
   <note>
    <para>
     Desde PHP 5.4, la etiqueta de echo abreviada <literal>&lt;?=</literal> siempre es aceptada y
     válida, independientemente de la configuración de <link linkend="ini.short-open-tag">short_open_tag</link>.
    </para>
   </note>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.instruction-separation">
  <title>Separación de instrucciones</title>
  <para>
   Como en C o en Perl, PHP requiere que las instrucciones terminen
   en punto y coma al final de cada sentencia. La etiqueta de cierre
   de un bloque de código de PHP automáticamente implica un punto y coma; no
   es necesario usar un punto y coma para cerrar la última línea de un
   bloque de PHP. La etiqueta de cierre del bloque incluirá la nueva línea
   final inmediata si está presente. 
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Esto es una prueba';
?>

<?php echo 'Esto es una prueba' ?>

<?php echo 'Hemos omitido la última etiqueta de cierre';
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   <note>
    <para>
     La etiqueta de cierre de un bloque de PHP es opcional al final de un fichero,
     y en algunos casos es útil omitirla cuando se usa <function>include</function>
     o <function>require</function>, para que no se produzcan espacios
     en blanco al final de los ficheros, pudiéndose aún añadir así
     cabeceras para la respuesta posterior. También es práctico si se utiliza la salida
     del buffer y no se desean espacios en blanco no deseados
     al final de las partes generadas por ficheros incluídos.    
    </para>
   </note>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="language.basic-syntax.comments">
  <title>Comentarios</title>
  <para>
   PHP admite comentarios al estilo de 'C', 'C++' y de consola de Unix (estilo de Perl). Por ejemplo:
   
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo 'Esto es una prueba'; // Esto es un comentario al estilo de c++ de una sola línea
    /* Esto es un comentario multilínea
       y otra lína de comentarios */
    echo 'Esto es otra prueba';
    echo 'Una prueba final'; # Esto es un comentario al estilo de consola de una sola línea
?>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
  </para>
  <simpara>
   Los comentarios al estilo de "una sola línea" solo comentan hasta el final
   de la línea o del bloque actual de código de PHP, lo primero que suceda.
   Esto implica que el código HTML después de <literal>// ... ?&gt;</literal>
   o <literal># ...  ?&gt;</literal> SERÁ impreso:
   ?&gt; sale del modo PHP y vuelve al modo HTML, por lo que
   <literal>//</literal> o <literal>#</literal> no pueden influir en eso.
   Si la directiva de configuración <link linkend="ini.asp-tags">asp_tags</link>
   está activada, actúa igual que <literal>// %&gt;</literal> y
   <literal># %&gt;</literal>.
   Sin embargo, la etiqueta <literal>&lt;/script&gt;</literal> no sale del modo PHP en
   un comentario de una sola línea.
  </simpara>
  <para>
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<h1>Esto es un <?php # echo 'simple';?> ejemplo</h1>
<p>El encabezado anterior dirá 'Esto es un  ejemplo'.</p>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
  </para>
  <simpara>
   Los comentarios al estilo de 'C' finalizan con el primer <literal>*/</literal> que se encuentre.
   Asegúrese de no anidar comentarios al estilo de 'C'. Es muy fácil cometer este
   error cuando se intenta comentar un bloque grande de código.
  </simpara>
  <para>
   <informalexample>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
 /*
    echo 'Esto es una prueba'; /* Este comentario causará un problema*/
 */
?>
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
  </para>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
