<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: d617b26e4b9db6f2a4a39e5bd45bb09e2dc91100 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xml:id="mysqlnd.memory" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Gestión de la memoria</title>
 <para>
  <emphasis role="bold">Introducción</emphasis>
 </para>
 <para>
  El Controlador Nativo de MySQL gestiona la memoria de forma diferente que la Biblioteca Cliente de MySQL.
  Las bibliotecas difieren en la manera en que asigan y liberan memoria,
  en cómo la memoria se asigna en trozos mientras se leen los resultados desde MySQL, en las
  opciones de depuración y desarrollo que existen, y en cómo los resultados leídos desde MySQL
  son vinculados a variables de usuario de PHP.
 </para>
 <para>
  Las siguientes notas tienen por objeto sre una introducción y resumen a los usuarios
  interesados en comprender el Controlador Nativo de MySQL al nivel de código en C.
 </para>
 <para>
  <emphasis role="bold">Funciones de gesitón de memoria usadas</emphasis>
 </para>
 <para>
  Toda la asignación y desasignación de memoria se realiza usando las funciones de gestión
  de memoria de PHP. Por lo tanto, el consumo de memoria de mysqlnd se puede monitorizar
  usando llamadas a la API de PHP, tales como <function>memory_get_usage</function>. Ya que la
  memoria es asignada y desasignada usando el gestor de memoira de PHP, los cambios podrían no
  ser visibles de inmediato al nivel del sistema operativo. El gestor de memoria de PHP
  actúa como un proxy que podría demorar la liberación de memoria con respecto
  al sistema. Debido a esto, la comparación de la memoria usada por el Controlador Nativo de MySQL
  y la Biblioteca Cliente de MySQL es difícil. La Biblioteca Cliente de MySQL
  usa directamente llamadas al gestor de memoria del sistema operativo, por lo que los efectos
  se pueden observar inmediatamente al nivel del sistema operativo.
 </para>
 <para>
  Cualquier límite de memoria dictado por PHP también afecta al Controlador Nativo de MySQL. Esto
  podría causar errores de agotamiento de memoria al obtener conjuntos de resultados grandes que excedan
  el tamaño de la memoria restante que ha dispuesto PHP. Ya que la Biblioteca Cliente de MySQL
  no utiliza las funciones de gestión de memoria de PHP, no obedece a ningún
  límite de memoria establecido por PHP. Si se usa la Biblioteca Cliente de MySQL, dependiendo del
  modelos de distribución, la huella de memoria del proceso de PHP podría crecer
  más alla del límite de memoria de PHP. Aunque también, los scripts de PHP que podrían procesar
  conjuntos de resultados más grandes, ya que las partes de la memoria asignada para mantener
  los conjuntos de resultados están más allá del control del motor de PHP.
 </para>
 <para>
  Las funciones de gestión de memoria de PHP son invocadas por el Controlador Nativo de MySQL a través
  de una envoltura ligera. Entre otras cosas, la envoltura hace la depuración más sencilla.
 </para>
 <para>
  <emphasis role="bold">Manejo de conjuntos de resultados</emphasis>
 </para>
 <para>
  Los diferentes servidores de MySQL y las diferentes API de cliente distinguen entre conjuntos
  de resultados <link linkend="mysqli.quickstart.statements">almacenados y no almacenados en búfer</link>.
  Los conjuntos de resultados no almacenados en búfer son transferidos fila a fila desde MySQL al cliente,
  mientras que este recorre los resultados. Los resultados almacenados en búfer se obtienen en
  su totalidad mediante la biblioteca cliente antes de pasarlos al cliente.
 </para>
 <para>
  El Controlador Nativo de MySQL utiliza Flujos de PHP para la comunicación en red
  con el Servidor de MySQL. Los resultados enviados por MySQL se obtienen desde los búferes
  de red de los Flujos de PHP al búfer de resultados de mysqlnd. El búfer de resultados está
  hecho de zvals. En un segundo paso, los resultados ya están disponibles para el script de PHP.
  Esta transferencia final desde el búfer de resultados a variables de PHP impacta sobre el consumo
  de memoria y, lo más notable, al usar conjuntos de resultados almacenados en búfer.
 </para>
 <para>
  Por defecto, el Controlador Nativo de MySQL intenta evitar mantener dos veces en
  memoria resultados almacenados en búfer. Los resultados se guardan una sola vez en los búferes
  de resultados internos y en sus zvals. Cuando los resultados son alojados en variables de PHP
  por el script de PHP, las variables harán referencia a los búferes de resultados internos.
  Los resultados de consultas de la base de datos no se copian y se guardan en memoria una sola vez.
  If el usuario modificase el contenido de una variable que contiene resultados de la base de datos, se
  debe realizar una Copia al escribir ('copy-on-write') para evitar que se cambie el búfer de resultados interno
  referenciado. El contenido del búfer no debe ser modificado porque el usuario
  podría decidir leer el conjunto de resultados una segunda vez. El mecanismo de Copia al escribir
  está implementado usando una lista de gestores de referencias
  adicional y el uso de contadores de referencias zval estándar.
  'Copy-on-write' también se debe realizar si el usuario lee un conjunto de resultados y lo pasa a variables
  de PHP, y luego libera el conjunto de resultados antes de que las variables se destruyan.
 </para>
 <para>
  De forma general, este patrón funciona bien con scripts que lean un conunto de
  resultados una vez y no modifiquen las variables que contienen los resultados. Su mayor
  desventaja es la carga adicional de memoria causada por la gestión adicional de referencias que
  viene primariamente por el hecho de que las variables de usuario que contienen los resultados
  no se pueden liberar completamente hasta que el gestor de referencias de mysqlnd
  deje de hacer referencia a ellas. El Controlador Nativo de MySQL elimina las referencias de las
  variables de usuario cuando el conjunto de resultados es liberado o se realiza una Copia al escribir.
  Un observador verá el consumo total de memoria crecer hasta que el conjunto de resultados
  sea liberado. Use las <link linkend="mysqlnd.stats">estadísticas</link> para verificar si
  un script libera el conjunto de resultados explícitamente o el controlador lo hace
  implícitamente, y por lo tanto, la memoria es utilizada por un periodo de tiempo mayor que el necesario.
  Las estadísticas también ayudan a ver cómo ocurren las operaciones de Copiar al escribir.
 </para>
 <para>
  Un script que lea muchas filas pequeñas de un conjunto de resultados almacenado en búfer usando un trozo de código
  igual o equivalente a <literal>while ($fila = $res-&gt;fetch_assoc()) { ... }</literal>
  podría optimizar el consumo de memoria solitando copias en lugar de referencias.
  Aunque, solicitar copias significa mantener los resultados dos veces en memoria, permite
  a PHP liberar la copia contenida en <literal>$fila</literal> mientras el conjunto de resultados
  está siendo recorrido y antes de liberarlo. Un servidor cargado que
  optimice el uso de picos de memoria, podría ayudar a mejorar el rendimiento total del sistema
  aunque, para un script solo, la estrategia de copia podría ser más lenta debido a
  las operaciones de asignación y copia de memoria adicionales.
 </para>
 <para>
  Se puede forzar el modo copia estableciendo
  <link linkend="ini.mysqlnd.fetch_data_copy">mysqlnd.fetch_data_copy</link>=1.
 </para>
 <para>
  <emphasis role="bold">Monitorización y depuración</emphasis>
 </para>
 <para>
  Hay muchas maneras de monitorizar el uso de memoria del Controlador Nativo de MySQL.
  Si el objetivo es obtener un resumen de alto nivel o verificar la eficiendia de memoria
  de scripts de PHP, compruebe las <link linkend="mysqlnd.stats">estadísticas</link>
  recopiladas por la biblioteca. Las estadísticas permiten, por ejemplo, capturar
  sentencias SQL que generen más resultados que los procesados por un script de PHP.
 </para>
 <para>
  El registro de seguimiento <link linkend="ini.mysqlnd.debug">debug</link> puede configurarse para
  grabar llamadas al gestor de memoria. Esto ayuda a ver cuándo la memoria es asignada
  o liberada. Sin embargo, el tamaño de los trozos de memoria solicitados podrían no mostrarse en la lista.
 </para>
 <para>
  Algunas versiones recientes del Controlador Nativo de MySQL introducen la emulación de
  situaciones aleatorias de agotamiento de memoria. Se pretende que esta característica sea usada
  solamente por los desarroladores en C de la biblioteca los autores del
  <link linkend="mysqlnd.plugin">complemento</link> de mysqlnd. Busque el código fuente para los
  ajuestes de configuración de PHP correspondientes y para más detalles. La característica está considerada
  privada y podría ser modificada en cualquier momento sin previo aviso.
 </para>
 
</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
