<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e0352653179c355a6b9c353629147b06a2069f24 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: no Maintainer: seros -->
<chapter xml:id="faq.com" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>PHP y COM</title>
 <titleabbrev>PHP y COM</titleabbrev>

 <para>
  PHP puede ser usado para acceder a objetos COM y DCOM en plataformas Win32.
 </para>

 <qandaset>
  <qandaentry xml:id="faq.com.q1">
   <question>
    <para>
     He compilado un DLL para calcular algo. ¿Hay alguna forma de ejecutar ese DLL bajo PHP?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Si se trata de un DLL simple no hay forma aun de ejecutarlo desde PHP. Si el archivo DLL contiene un
     servidor COM es posible que pueda acceder a él si implementa la interfaz IDispatch.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q2">
   <question>
    <para>
     ¿Qué quiere decir 'Unsupported variant type: xxxx (0xxxxx)'?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Existen docenas de tipos VARIANT y combinaciones de ellos. La mayoría de ellos son soportados pero
     algunos aun deben ser implementados.
     Las matrices no están completamente soportadas. Solo las matrices unidimensionales de índice
     pueden ser pasadas entre PHP y COM.
     Si encuentra otros tipos que no sean soportados, por favor repórtelos como un bug (si aun no han sido reportados)
     y ofrezca tanta información como tenga disponible.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q3">
   <question>
    <para>
     ¿Es posible manipular objetos visuales en PHP?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     En general es posible, pero ya que PHP es usado frecuentemente como un
     lenguaje de scripting web, corre en el contexto de servidores web, por
     lo que objetos visuales nunca aparecerán en el escritorio de los
     servidores. Si usa PHP para una aplicación de scripting, p.ej. en
     conjunto con PHP-GTK, no hay limitaciones al acceder y manipular
     objetos visuales a través de COM.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q4">
   <question>
    <para>
     ¿Puedo almacenar un objeto COM en una sesión?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     No, no puede. Las instancias COM son tratadas como recursos y por lo
     tanto sólo están disponibles en el contexto de un script único.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q5">
   <question>
    <para>
     ¿Cómo puedo atrapar errores de COM?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     La extensión COM lanza excepciones
     <literal>com_exception</literal>, las cuales puede atrapar y luego
     inspeccionar el miembro <literal>code</literal> para determinar el
     siguiente paso.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q6">
   <question>
    <para>
     ¿Puedo generar archivos DLL desde scripts PHP como puedo en Perl?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     No, desafortunadamente no existe una herramienta de ese tipo
     disponible para PHP.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q7">
   <question>
    <para>
     ¿Qué quiere decir 'Unable to obtain IDispatch interface for CLSID {xxxxxxxx-xxxx-xxxx-xxxx-xxxxxxxxxxxx}'?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Este error puede tener varias razones:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        el valor CLSID es incorrecto
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        el archivo DLL solicitado no existe
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        el componente solicitado no implementa la interfaz IDispatch
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q8">
   <question>
    <para>
     ¿Cómo puedo ejecutar un objeto COM desde un servidor remoto?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Exactamente como ejecuta objetos locales. Tan solo debe pasar la IP de
     la máquina remota como segundo parámetro al constructor COM.
    </para>
    <para>
     Asegúrese de que ha definido <link
     linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true;
     en su &php.ini;.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q9">
   <question>
    <para>
     Recibo 'DCOM is disabled in C:\ruta...\nombre_script.php on line 6',
     ¿qué puedo hacer?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Edite su archivo &php.ini; y defina <link
     linkend="ini.com.allow-dcom">com.allow_dcom</link><literal>=</literal>&true;.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q10">
   <question>
    <para>
     ¿Es posible leer/manipular un objeto ActiveX en una página con PHP?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Esto no tiene nada que ver con PHP. Los objetos ActiveX son cargados
     en el lado del cliente si son solicitados por el documento HTML. No
     hay relación con el script PHP y por lo tanto no hay una interacción
     directa posible con el lado del servidor.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q11">
   <question>
    <para>
     ¿Es posible obtener una instancia en ejecución de un componente?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Esto es posible con la ayuda de monikers. Si desea obtener múltiples
     referencias a la misma instancia de word, puede crear esa instancia
     como se muestra:
    </para>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$word = new COM("C:\docs\word.doc");
?>
]]>
          </programlisting>
          <para>
           Esto creará una nueva instancia si no hay una instancia en ejecución
           disponible, o devolverá un gestor a la instancia en ejecución, si
           existe.
          </para>
         </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q12">
   <question>
    <para>
     ¿Hay una forma de manejar un evento enviado desde un objeto COM?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Puede definir el receptor de un evento y asociarlo usando
     <function>com_event_sink</function>. Es posible usar
     <function>com_print_typeinfo</function> para que PHP genere un
     esqueleto para la clase receptora del evento.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q13">
   <question>
    <para>
     Estoy teniendo problemas al intentar invocar un método de un objeto
     COM el cual expone más de una interfaz. ¿Qué puedo hacer?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     La respuesta es tan simple como poco satisfactoria. No estamos seguros
     pero parece que no es posible hacer nada.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q14">
   <question>
    <para>
     Así que PHP funciona con COM, ¿qué hay de COM+?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     COM+ extiende COM mediante un marco para administrar componentes a
     través de MTS y MSMQ pero no hay nada especial que PHP deba soportar
     para usar tales componentes.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.com.q15">
   <question>
    <para>
     Si PHP puede manipular objetos COM, ¿podemos imaginar el uso de MTS
     para manejar recursos de componentes, en conjunto con PHP?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     PHP por sí mismo no maneja transacciones aun. Por lo tanto si un error
     ocurre no se inicia un proceso rollback. Si usa componentes que
     soporten transacciones tendrá que implementar la gestión de
     transacciones usted mismo.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

 </qandaset>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
