<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: b6b6836559c5f8f0c6972b6b0ec39dd52b7f7569 Maintainer: lboshell Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: seros -->
<chapter xml:id="faq.html" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>PHP y HTML</title>
 <titleabbrev>PHP y HTML</titleabbrev>
 
 <para>
  PHP y HTML interactúan mucho: PHP puede generar HTML, y HTML
  puede pasar información a PHP. Antes de leer esta sección, es
  importante que aprenda cómo recuperar <link linkend="language.variables.external">
  variables desde fuentes externas</link>. La página del manual sobre
  este tema incluye muchos ejemplos también. Preste atención especialmente a lo que
  <literal>register_globals</literal> representa para usted.
 </para>
 
 <qandaset>
  <qandaentry xml:id="faq.html.encoding">
   <question>
    <para>
     ¿Qué codificación/decodificación es necesaria al pasar un valor a través de un formulario/URL?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Existen varios escenarios en los que la codificación es importante. Asumiendo que
     se tiene un valor <varname>$datos</varname> de tipo <type>string</type>, el cual contiene
     la cadena que desea pasar sin codificar, existen los escenarios
     relevantes:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Interpretación de HTML. Para especificar una cadena aleatoria,
        <emphasis>es necesario</emphasis> incluirla entre comillas dobles, y
        aplicar <function>htmlspecialchars</function> sobre el valor completo.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        URL: Un URL consta de varias partes. Si los datos han de ser
        interpretados como un elemento, <emphasis>es necesario</emphasis> codificarlo con
        <function>urlencode</function>.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Un elemento oculto de un formulario HTML</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo '<input type="hidden" value="' . htmlspecialchars($datos) . '" />'."\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     <note>
      <simpara>
       No es correcto aplicar <function>urlencode</function> sobre
       <varname>$datos</varname>, ya que es responsabilidad de los
       navegadores codificar los datos. Todos los navegadores populares lo realizan
       correctamente. Observe que esto ocurrirá independientemente del método (es decir,
       GET o POST). Aunque solo se observará esto en el caso de una petición GET,
       ya que las peticiones POST normalmente están ocultas.
      </simpara>
     </note>
     <example>
      <title>Datos a editar por el usuario</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo "<textarea name='misdatos'>\n";
    echo htmlspecialchars($datos)."\n";
    echo "</textarea>";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     <note>
      <simpara>
       Los datos son mostrados en el navegador como se esperaba, ya que el navegador
       interpretará los símbolos HTML escapados.
      </simpara>
      <simpara>
       Durante el envío, ya sea mediante GET o POST, los datos serám codificados
       por el navegador para su transferencia, y serán decodificados directamente por PHP. Por lo tanto,
       no será neceario realizar ninguna codificación/decodificación,
       todo es manejado automáticamente.
      </simpara>
     </note>
     <example>
      <title>En un URL</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
    echo '<a href="' . htmlspecialchars("/siguientepagina.php?etapa=23&datos=" .
        urlencode($datos)) . '">'."\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
     <note>
      <simpara>
       De hecho, se está imitando una petición GET de HTML, por lo que no es necesario
       aplicar <function>urlencode</function> manualmente a los datos.
      </simpara>
     </note>
     <note>
      <simpara>
       Es necesario usar <function>htmlspecialchars</function> sobre el URL completo, ya que el
       URL se da como un valor de un atributo HTML. En este caso, el navegador primero
       reemplazará los caracteres HTML especiales por los caracteres correctos del valor, y luego pasará
       el URL. PHP entenderá el URL correctamente, ya que ya se utilizó
       <function>urlencode</function> sobre los datos.
      </simpara>
      <simpara>
       Se observará que el caracter <literal>&amp;</literal> en el URL es reemplazado
       por <literal>&amp;amp;</literal>. Aunque la mayoría de navegadores entenderán el carácter
       si se olvida esto, no siempre es posible que ocurra. Así que, incluso si un URL
       no es dinámico, <emphasis>es necesario</emphasis> usar
       <function>htmlspecialchars</function> sobre el URL.
      </simpara>
     </note>
    </para>
    <!-- TODO: a note about addgpcslashes? -->
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.html.form-image">
   <question>
    <para>
     Estoy intentando usar una etiqueta &lt;input type="image"&gt;, pero
     las variables <varname>$foo.x</varname> y <varname>$foo.y</varname> no
     están disponibles. <varname>$_GET['foo.x']</varname> tampoco existe.
     ¿Dónde están?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Cuando se envía un formulario, es posible usar una imagen en lugar del
     botón de envío estándar con una etiqueta como esta:
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<input type="image" src="imagen.gif" name="foo" />
]]>
      </programlisting>
      Cuando un usuario pulsa sobre la imagen, el formulario al que pertenece
      será transmitido al servidor con dos variables adicionales:
      <varname>foo.x</varname> y <varname>foo.y</varname>.
     </para>
     <para>
      Dado que <varname>foo.x</varname> y <varname>foo.y</varname> habrían representado
      nombres de variable inválidos en PHP, éstas son convertidas automáticamente a
      <varname>foo_x</varname> y <varname>foo_y</varname>. Es decir, los puntos
      son reemplazados con caracteres de subrayado. Por lo tanto, es posible acceder a estas variables
      como cualquier otra descrita en la sección sobre la recuperación de <link
      linkend="language.variables.external">variables desde fuentes
      externas</link>. Por ejemplo, <varname>$_GET['foo_x']</varname>.
      <note>
       <para>
        Los espacios en nombres de variables de petición son convertidos a caracteres de subrayado.
       </para>
      </note>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.html.arrays">
    <question>
     <para>¿Cómo creo arrays en un &lt;form&gt; de HTML?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Para hacer que el resultado de &lt;form&gt; sea enviado como un
      <link linkend="language.types.array">array</link> a un script de PHP,
      se deben nombrar los elementos &lt;input&gt;, &lt;select&gt; o &lt;textarea&gt;
      de esta forma:
      <programlisting role="html">
<![CDATA[
<input name="MiArray[]" />
<input name="MiArray[]" />
<input name="MiArray[]" />
<input name="MiArray[]" />
]]>
      </programlisting>
      Observe los corchetes después del nombre de la variable; ellos son los que
      la convierten en un array. Es posible agrupar los elementos en diferentes arrays
      asignando el mismo nombre a elementos diferentes:
      <programlisting role="html">
<![CDATA[
<input name="MiArray[]" />
<input name="MiArray[]" />
<input name="MiOtroArray[]" />
<input name="MiOtroArray[]" />
]]>
      </programlisting>
      Esto produce dos array, MiArray y MiOtroArray, que son enviados
      al script PHP. También es posible asignar claves específicas
      a los arrays:
      <programlisting role="html">
<![CDATA[
<input name="OtroArray[]" />
<input name="OtroArray[]" />
<input name="OtroArray[email]" />
<input name="OtroArray[telefono]" />
]]>
      </programlisting>
      El array OtroArray ahora tendrá las claves 0, 1, email y telefono.
     </para>
     <para>
      <note>
       <para>
        La especificación de claves de arrays es opcional en HTML. Si no se especifican
        las claves, el array será rellenado en el orden en que aparecen los elementos en
        el formulario. Nuestro primer ejemplo contendrá las claves 0, 1, 2 y 3.
       </para>
      </note>
     </para>
     <para>
      Véase también
      <link linkend="ref.array">Funciones de arrays</link> y
      <link linkend="language.variables.external">Variables desde fuentes
       externas</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.html.select-multiple">
    <question>
     <para>
      ¿Cómo obtengo todos los resultados de una etiqueta de selección múltiple en HTML?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      La etiqueta de selección múltiple en una construcción HTML permite a los usuarios
      elegir varios elementos de una lista. Estos elementos son pasados entonces al
      gestor de la acción del formulario. El problema es que todos son
      pasados con el mismo nombre de control. Es decir,
      <programlisting role="html">
<![CDATA[
<select name="var" multiple="yes">
]]>
      </programlisting>
      Cada opción elegida llegará al gestor de la acción como:
      <programlisting>
var=opcion1
var=opcion2
var=opcion3
      </programlisting>
      Cada opción sobrescribirá el contenido de la variable
      <varname>$var</varname> anterior. La solución es usar la
      característica "array desde un elemento de formulario" de PHP.
      Debería usarse la siguiente forma:
      <programlisting role="html">
<![CDATA[
<select name="var[]" multiple="yes">
]]>
      </programlisting>
      Esto le indica a PHP que debe tratar <varname>$var</varname> como un array y
      que cada asignación de un valor a var[] añade un elemento al array.
      El primer elemento se convierte en <varname>$var[0]</varname>, el siguiente en
      <varname>$var[1]</varname>, etc. La función <function>count</function>
      puede usarse para determinar cuántas opciones fueron seleccionadas,
      y la función <function>sort</function> puede usarse para ordenar el
      array de opciones si fuera necesario.
     </para>
     <para>
      Observe que si se está usando JavaScript, los caracteres <literal>[]</literal>
      en el nombre del elemento podrían causar problemas al intentar
      referirse al elemento por su nombre. Use el ID numérico del elemento del formulario
      en su lugar, o encierre el nombre de la variable entre comillas simples y
      úselo como índice del array de elementos, por ejemplo:
      <programlisting>
variable = documents.forms[0].elements['var[]'];
      </programlisting>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
   <qandaentry xml:id="faq.html.javascript-variable">
    <question>
     <para>
      ¿Cómo puedo pasar una variable de Javascript a PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ya que Javascript es una tecnología (usualmente) del lado del cliente, y
      PHP es (usualmente) una tecnología del lado del servidor, y dado que HTTP es
      un protocolo "sin estados", los dos lenguajes no pueden compartir variables
      directamente.
     </para>
     <para>
      Sin embargo, es posible pasar variables entre los dos.
      Una forma de hacerlo es generar código Javascript
      con PHP, y hacer que el navegador se refresque a sí mismo, volviendo a pasar
      variables específicas al script de PHP. El ejemplo de abajo muestra
      precisamente cómo hacer esto; permite que el código de PHP capture el alto
      y el ancho de la pantalla, algo que normalmente sólo es posible en el
      lado del cliente.
     </para>
     <para>
      <example>
       <title>Generación de Javascript con PHP</title>
       <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if (isset($_GET['ancho']) AND isset($_GET['alto'])) {
  // imprimir las variables de geometría
  echo "El ancho de la pantalla es: ". $_GET['ancho'] ."<br />\n";
  echo "El alto de la pantalla es: ". $_GET['alto'] ."<br />\n";
} else {
  // pasar las variables de geometría
  // (preservar la cadena de consulta original
  //   -- las variables post deberán ser manejadas de otra forma)

  echo "<script language='javascript'>\n";
  echo "  location.href=\"${_SERVER['SCRIPT_NAME']}?${_SERVER['QUERY_STRING']}"
            . "&ancho=\" + screen.width + \"&alto=\" + screen.height;\n";
  echo "</script>\n";
  exit();
}
?>
]]>
       </programlisting>
      </example>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   
  </qandaset>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
