<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 8e732e84a1425cf0ab3a5b0da8fe113c7a6da85e Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no Maintainer: seros -->
<chapter xml:id="faq.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Instalación</title>
 <titleabbrev>Instalación</titleabbrev>

 <para>
  Esta sección contiene preguntas comunes sobre la forma de instalar
  PHP. Este está disponible para casi cualquier SO y casi cualquier servidor web.
 </para>
 <para>
  Para instalar PHP, siga las instrucciones de <xref linkend="install"/>.
 </para>

 <qandaset>
  <qandaentry xml:id="faq.installation.apache2">
   <question>
    <para>
     ¿Por qué no debe utilizarse Apache2 con un MPM con hilos en un entorno de producción?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     PHP es el «pegamento» utilizado para desarrollar buenas aplicaciones web
     uniendo docenas de bibliotecas de terceros y haciéndolas que parezcan
     una entidad coherente a través de una interfaz de lenguaje intuitiva y fácil de
     aprender. La flexibilidad y la potencia de PHP residen en la estabilidad y
     robustez de la plataforma subyacente. Requiere la combinación de un SO, de un
     servidor web y de bibliotecas de terceros, todos correctamente funcionando. Cuando
     cualquiera de ellos deja de funcionar, PHP necesita identificar los problemas y corregirlos
     rápidamente. Cuando el marco de trabajo subyacente se hace más complejo al no tener
     hilos de ejecución completamente independientes, segementos de memoria completamente
     independientes y un fuerte entorno de pruebas por cada petición a cubrir, se introducirán
     más debilidades en el sistema de PHP.
    </para>
    <para>
     Si desea utilizar un MPM con hilos, considere una configuración de FastCGI
     donde PHP se ejecute en su propio espacio de memoria.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.phpini">
   <question>
    <para>
     Unix/Windows: ¿Donde debería ubicarse mi fichero
     &php.ini;?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Por defecto, en Unix debería estar en <filename>/usr/local/lib</filename>,
     lo que es <filename>&lt;install-path&gt;/lib</filename>.
     Para cambiar esta ruta durante la compilación se ha de usar la bandera
     <link linkend="configure.with-config-file-path">--with-config-file-path</link>.
     Se debería establecer a algo como por ejemplo:
     <programlisting role="shell">
      --with-config-file-path=/etc
     </programlisting>
     Luego se debería copiar el fichero <filename>php.ini-development</filename> de la
     distribución a <filename>/etc/php.ini</filename> y
     editarlo para realizar cualquier cambio necesario.
    </para>
    <programlisting role="shell">
     --with-config-file-scan-dir=PATH
    </programlisting>
    <para>
     En Windows, la ruta predeterminada para el fichero &php.ini; es el directorio
     Windows. Si se utiliza el servidor web Apache, &php.ini; se busca
     primero en el directorio de instalación de Apache, p. ej. en <filename>C:\Archivos
     de programa\Apache Group\Apache</filename>. De esta forma se pueden tener
     distintos ficheros &php.ini; para diferentes versiones de Apache en la misma
     máquina.
    </para>
    <para>
     Véase también el capítulo sobre el <link
     linkend="configuration.file">fichero de configuración</link>.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.nodata">
   <question>
    <para>
     Unix: He instalado PHP, pero con cada documento que cargo, obtengo
     el mensaje 'Document Contains No Data'. ¿Qué está pasando?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Esto probablemente signifique que PHP esté teniendo algún tipo de problema
     y esté realizando un volcado de memoria. Revise el registro de errores del servidor
     para ver si este es el caso, y después intente reproducir el problema con
     una pequeña prueba. Si sabe cómo usar 'gdb', le será de gran ayuda al
     poder proporcionar la traza de la pila con el informe de errores para
     que los desarrolladores puedan precisar el origen del problema. Si está
     utilizando PHP como un módulo de Apache, intente algo así:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Detener los procesos httpd
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        gdb httpd
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Detener los procesos httpd
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        &gt; run -X -f /ruta/al/httpd.conf
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Luego obtenga el URL que causa el problema con su explorador
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        &gt; run -X -f /ruta/al/httpd.conf
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Si resulta en un volcado de memoria, gdb debería informárselo al instante
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        escriba: bt
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Debería incluir la traza en su informe de errores, el cual debe ser enviado a
        <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
    <para>
     Si su script utiliza las funciones de expresiones regulares
     (<function>preg_match</function> y similares), debería asegurarse de
     que PHP y Apache se compilaron con los mismos paquetes de
     expresiones regulares. Esto debería ocurrir automáticamente con
     PHP y Apache 1.3.x
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.processing">
   <question>
    <para>
     Unix: He instalado PHP usando paquetes RPM, pero Apache no procesa los
     las páginas de PHP. ¿Qué está pasando?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Asumiendo que instaló tanto Apache como PHP desde paquetes RPM,
     necesita descomentar o agregar algunas o todas de las siguientes
     líneas en su fichero &httpd.conf;:
     <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
# Extra Modules
AddModule mod_php.c
AddModule mod_perl.c

# Extra Modules
LoadModule php_module         modules/mod_php.so
LoadModule php5_module        modules/libphp5.so
LoadModule perl_module        modules/libperl.so
]]>
     </programlisting>
     Y agregar:
     <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddType application/x-httpd-php .php
]]>
     </programlisting>
     a las propiedades globales, o a las propiedades del
     VirtualDomain que desee que tenga añadido el soporte para PHP.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.frontpage">
   <question>
    <para>
     Unix: Le he aplicado a Apache el parche de extensiones de FrontPage,
     y de pronto PHP dejó de funcionar. ¿Acaso PHP es incompatible con las
     extensiones de FrontPage para Apache?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     No, PHP funciona bien con las extensiones de FrontPage. El problema
     radica en que dicho parche modifica varias estructuras de Apache de
     las que depende PHP. La recompilación de PHP (con 'make clean ; make')
     tras la aplicación del parche debería resolver el problema.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.blankscreen">
   <question>
    <para>
     Unix/Windows: He inslatado PHP, pero cuando intento acceder a ficheros
     de script de PHP a través de mi navegador obtengo la pantalla en blanco.
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Ejecute 'ver código fuente' en el navegador web y probablemente
     encontrará que puede ver el código fuente de su script de PHP.
     Esto significa que el servidor web no envió el script a PHP
     para interpretarlo. Algo está mal en la configuración del
     servidor: vuelva a comprobarla con respecto a
     las instrucciones de instalación de PHP.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.500error">
   <question>
    <para>
     Unix/Windows: He instalado PHP, pero cuando intento acceder a
     un fichero de script de PHP a través de mi navegador, obtengo
     un error 500 del servidor.
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Algo falló cuando el servidor intentó ejecutar PHP. Para
     obtener un mensaje de error detallado desde la línea de comandos,
     vaya al directorio que tiene el ejecutable de PHP
     (<filename>php.exe</filename> en Windows) y ejecute
     <command>php -i</command>. Si PHP tiene problemas al ejecutarse,
     el correspondiente error será mostrado en pantalla proporcionando
     una pista sobre lo que debe hacer a continuación. Si
     obtiene una pantalla completa de código HTML (la salida de la
     función <function>phpinfo</function>) es porque PHP está funcionando,
     y su problema puede estar relacionado con la configuración del
     servidor, la cual debería de volver a revisar.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.undefinedsyms">
   <question>
    <para>
     Algunos sistemas operativos: He instalado PHP sin errores, pero cuando
     intento iniciar Apache, obtengo errores de Símbolos no definidos:
     <programlisting role="shell">
      [mybox:user /src/php5] root# apachectl configtest
      apachectl: /usr/local/apache/bin/httpd Undefined symbols:
      _compress
      _uncompress
     </programlisting>
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Esto, en realidad, no tiene nada que ver con PHP, sino con las
     bibliotecas cliente de MySQL. Algunas necesitan <option
     role="configure">--with-zlib</option>, otras no. Esto
     también se trata en las Preguntas frecuentes de MySQL.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.cgierror">
   <question>
    <para>
     Windows: He instalado PHP, pero cuando intento acceder a un fichero
     de script de PHP a través de mi navegador, obtengo el error:
     <screen>
<![CDATA[
cgi error:
 The specified CGI application misbehaved by not
 returning a complete set of HTTP headers.
 The headers it did return are:
]]>
     </screen>
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Este mensaje de error significa que PHP no pudo imprimir
     nada. Para obtener un mensaje de error detallado desde la
     línea de comandos, vaya al directorio que contiene el ejecutable
     de PHP (<filename>php.exe</filename> en Windows) y ejecute
     <command>php -i</command>. Si PHP tiene problemas al ejecutarse,
     el correspondiente error será mostrado en pantalla proporcionando
     una pista sobre lo que debe hacer a continuación. Si
     obtiene una pantalla completa de código HTML (la salida de la
     función <function>phpinfo</function>) es porque PHP está funcionando.
    </para>
    <para>
     Una vez que PHP esté funcionando desde la línea de comandos, intente
     acceder nuevamente al script a través de su navegador. Si continúa
     fallando, podría ser por una de las siguientes razones:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Los permisos de fichero en el script de PHP,
       <filename>php.exe</filename>, <filename>php5ts.dll</filename>,
       &php.ini; o cualquier extensión de PHP que esté intentando cargar,
       son tales que el usuario de internet anónimo
       <literal>ISUR_&lt;machinename&gt;</literal> no puede acceder a ellos.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       El fichero de script no existe (o quizá no se ubique en donde usted
       cree que está en relación a su directorio raíz web). Observe que
       para IIS se puede manejar este error señalando la casilla 'comprobar si
       el fichero existe' al configurar la correspondencia de scripts en el
       Administrador de Servicios de Internet. Si un fichero de script no existe,
       el servidor devolverá un error HTTP 404 en su lugar. IIS también
       brinda el beneficio adicional de encargarse de cualquier autenticación
       requerida de forma automática basándose en lospermisos
       NTLanMan de su fichero de script.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.phpandiis">
   <question>
    <para>
     Windows: He seguido todas las instrucciones, pero todavía no puedo
     hacer que PHP e IIS funcionen juntos.
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Asegúrese de que todo usuario que necesite ejecutar un script de PHP tenga los
     permisos para ejecutar <filename>php.exe</filename>. IIS utiliza un usuario
     anónimo que se añade en el momento de su instalación. Este usuario necesita
     permisos para <filename>php.exe</filename>. Además, cualquier usuario
     autenticado necesitará permisos para poder ejecutar <filename>php.exe</filename>.
     Asimismo, es necesario indicarle a IIS4 que PHP es un motor de script.
     Le podría interesar leer también estas
     <link linkend="faq.installation.forceredirect">preguntas frecuentes</link>.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.forceredirect">
   <question>
    <para>
     Cuando ejecuto PHP como CGI con IIS, PWS, OmniHTTPD o Xitami,
     obtengo el siguiente error: <literal>Security Alert! PHP CGI
     cannot be accessed directly.</literal>.
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     La directiva <link linkend="ini.cgi.force-redirect">
     cgi.force_redirect</link> debe establecerse a <literal>0</literal>.
     Por defecto es <literal>1</literal>, por lo que debe asegurarse
     de que no esté comentada (con un <literal>;</literal>). Como
     todas las directivas, se configura en &php.ini;
    </para>
    <para>
     Debido a que su valor predeterminado es <literal>1</literal>, es crítico
     asegurarse al 100% de estar leyendo el fichero &php.ini; correcto.
     Lea estas <link linkend="faq.installation.findphpini">preguntas frecuentes</link>
     para más detalles.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.findphpini">
   <question>
    <para>
     ¿Cómo sé si mi &php.ini; se ha encontrado y se está leyendo? Parece
     como si no lo fuera, ya que los cambios que realizo no se implementan.
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Para asegurarse de que PHP está leyendo su &php.ini;, realice una
     llamada a <function>phpinfo</function>. Cerca de la parte superior,
     habrá una lista llamada <literal>Configuration File (php.ini)</literal>.
     Allí figurará dónde está buscando PHP el &php.ini; y si está
     siendo leído o no. Si existe solo un directorio en <envar>PATH</envar>,
     entonces PHP no está leyéndolo, por lo que debería colocar su &php.ini;
     en tal directorio. Si &php.ini; está incluido dentro de <envar>PATH</envar>,
     es que se está leyendo.
    </para>
    <para>
     Si &php.ini; está siendo leído y PHP se está ejecutando como un módulo,
     deberá reiniciar su servidor web tras aplicar los cambios a
     &php.ini;
    </para>
    <para>
     Véase también <function>php_ini_loaded_file</function>.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.addtopath">
   <question>
    <para>
     ¿Cómo agrego mi directorio de PHP a <envar>PATH</envar>
     en Windows?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     En Windows:
     <itemizedlist>
      <listitem><para>
       Vaya a Panel de Control y abra el icono Sistema (Inicio → Panel de control)
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Vaya a la pestaña Avanzado
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Haga clic en el botón 'Variables de Entorno'
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Revise la parte de 'Variables de Sistema'
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Encuentre la entrada Path (seguramente tendrá que desplazarse para encontrarla)
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Haga doble clic en la entrada Path
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Ingrese su directorio de PHP al final de todo, con un ';' antes (p.ej.,
       <literal>;C:\php</literal>)
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Presione OK
       </para></listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
    <note>
     <simpara>
      Asegúrese de reiniciar tras seguir los pasos anteriores para garantizar
      que se apliquen los cambios a <envar>PATH</envar>.
     </simpara>
    </note>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.phprc">
   <question>
    <para>
     ¿Cómo hago que el fichero &php.ini; esté disponible para PHP en Windows?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Hay varias formas de hacerlo. Si está usando Apache, lea
     las instrucciones específicas de instalación, o de lo contrario,
     debe configurar la variable de entorno <varname>PHPRC</varname>:
    </para>
    <para>
     En Windows:
     <itemizedlist>
      <listitem><para>
       Vaya a Panel de Control y abra el icono Sistema (Inicio → Configuración
       → Panel de Control → Sistema, o directamente Inicio → Panel de Control
       → Sistema)
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Vaya a la pestaña Avanzado
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Haga clic en el botón 'Variables de Entorno'
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Revise el panel de 'Variables de Sistema'
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Haga clic en 'Nuevo' e ingrese 'PHPRC' como nombre de variable, y el
       directorio donde se encuentra &php.ini; como el valor de la variable
       (p.ej., <literal>C:\php</literal>)
       </para></listitem>
      <listitem><para>
       Presione OK y reinicie la máquina
       </para></listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.apache.multiviews">
   <question>
    <para>
     ¿Es posible usar la negociación de contenidos de Apache (opción MultiViews)
     con PHP?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Si los enlaces a ficheros de PHP incluyen la extensión, todo funciona perfectamente.
     Estas preguntas frecuentes son solo para aquellos casos en los que los enlaces a
     ficheros de PHP no incluyen la extensión y se desea utilizar la negociación de
     contenidos para elegir ficheros de PHP sin extensión desde un URL.
     En este caso, reemplace la línea <literal>AddType application/x-httpd-php
     .php</literal> con:
     <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddHandler php5-script php
AddType text/html php
]]>
      </programlisting>
      Esta solución no funciona para Apache 1 ya que el módulo de PHP no capta
      <literal>php-script</literal>.
     </para>
    </answer>
  </qandaentry>

  <qandaentry xml:id="faq.installation.requestmethods">
   <question>
    <para>
     ¿PHP se limita a procesar únicamente métodos de peticiones GET y POST?
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     No. Es posible manejar cualquier método de peticiones, por, ej., CONNECT.
     El estado de respuesta apropiado puede ser enviado con <function>header</function>.
     Si solo se van a manejar los métodos GET y POST, esto se puede lograr con
     la siguiente configuración de Apache:
     <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<LimitExcept GET POST>
Deny from all
</LimitExcept>
]]>
      </programlisting>
     </para>
    </answer>
  </qandaentry>

 </qandaset>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
