<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ff6d5c7b5dca67d9d4b31411170826f886bc1d2d Maintainer: x1v4nx Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="faq.mailinglist" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Listas de correos</title>
 <titleabbrev>Listas de correos</titleabbrev>
 
 <para>
  Esta sección contiene preguntas acerca de cómo ponerse en
  contacto con la comunidad de PHP. La mejor forma es a través
  de las listas de correos.
 </para>
 
 <qandaset>
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.isthere">
   <question>
    <para>¿Existen listas de correos de PHP?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     ¡Por supuesto! Hay listas de correos para diferentes asuntos.
     Las listas de correos más comunes de la comunidad se pueden encontrar
     en nuestra página de 
     <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Listas de correos</link>.
    </para>
    <para>
     La lista de correos más general es <literal>php-general</literal>.
     Para suscribirse, envíe un correo electrónico en blanco a 
     <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.subscribe;">&url.ml.general.subscribe;</link>.
     Para anular su suscripción, envíe un correo electrónico
     en blanco a <link xlink:href="mailto:&url.ml.general.unsubscribe;">&url.ml.general.unsubscribe;</link>.
    </para>
    <para>
     También puede iniciar y cancelar suscripciones usando la interfaz web
     de nuestra página <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Listas de correos</link>.
     También se incluyen instrucciones para darse de baja al final de cada
     mensaje de las listas de correos.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.others">
   <question>
    <para>¿Existen otras comunidades?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Hay un sinnúmero de comunidades de PHP alrededor del mundo,
     y tenemos vínculos con algunos de estos recursos (asi como
     información sobre cómo averiguar más) en nuestra página de <link xlink:href="&url.php.support;">Soporte</link>.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.myown">
   <question>
    <para>¿Puedo crear mi propia lista de correos de PHP?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     ¡Absolutamente! De hecho, no sólo lo permitimos libremente, lo apoyamos!
     Ayudando a otros compartiendo su conocimiento y experiencia sobre PHP
     ayuda a fomentar el crecimiento y desarrollo de la comunidad mundial
     de PHP y del lenguaje en sí.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.subscribing">
   <question>
    <para>
     ¡Ayuda! ¡Aparentemente no puedo iniciar/cancelar suscripciones
     en una de las listas de correos!
    </para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Si tiene problemas con la suscripción o la baja de una suscripción
     en una lista de correos, puede ser porque el software de la lista de
     correos no entiende la correcta dirección de e-mail a utilizar. Si su
     dirección es <literal>joeblow@example.com</literal>, y está intentando
     suscribirse a php-general, puede enviar su solicitud de suscripción a 
     <literal>php-general-subscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>,
     o su solicitud de baja a 
     <literal>php-general-unsubscribe-joeblow=example.com@lists.php.net</literal>.
     Use direcciones similares para otras listas de correos.
    </para>
    <para>
     La causa más común por la que la gente tiene problemas a la hora de darse
     de baja de nuestras listas de correos se debe al reenvío de correos.
     Por ejemplo, si su e-mail es danbrown@example.com, pero se suscribió a la
     lista de correos con el redireccionador php-lists@example.com y reenvía eso
     a danbrown@example.com, intentar dar de baja a danbrown@example.com
     no funcionará, ya que esa dirección no existe en nuestros sistemas.
     En cambio, necesitará dar de baja la dirección de la que haya sido
     enviado el correo de suscripción - en este caso, php-lists@example.com.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.archive">
   <question>
    <para>¿Existe un archivo de las listas de correos en alguna parte?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Si, encontrará vínculos a algunos sitios que mantienen archivos 
     en la sección <link xlink:href="&url.php.mailing-lists;">Listas de correos</link>.
     También encontrará decenas de Sitios que archivan y/o sindican
     el contenido de nuestra lista de correos usando su Motor de Búsqueda
     de Internet favorito y buscando "archivos de la lista de correos de php".
    </para>
    <para>
     Todos los artículos de las listas de correos son también archivados
     como noticias. Puede acceder al servidor de noticias en <link
     xlink:href="&url.php.news;">&url.php.news;</link>
     con un cliente de este servicio. También existe una interfaz web
     experimental para el servidor de noticias en <link
     xlink:href="&url.php.newsweb;">&url.php.newsweb;</link>
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.question">
   <question>
    <para>¿Qué puedo preguntar en la lista de correos?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Dado que PHP está creciendo más y más cada día, el tráfico 
     en la lista de correos php-general se ha incrementado, yendo de
     75 a 200 o más mensajes por día. Debido a esto, es del interés de todos
     que sólo use la lista como último recurso, una vez haya probado todos
     los demás caminos.
    </para>
    <para>
     Antes de enviar su consulta a la lista por favor eche un vistazo a esta FAQ 
     y al manual para ver si puede encontrar ayuda en tales sitios. Si no 
     encuentra nada, pruebe con los archivos de las listas de correos (vea más 
     arriba). Si tiene problemas con la instalación o configuración de PHP, por 
     favor lea en su totalidad la documentación incluida y los documentos README.
     Si todavía no puede encontrar información alguna que le ayude, es más que 
     bienvenido para usar la lista de correos apropiada.
    </para>
    <para>
     Para asegurarse de que reciba las mejores respuestas (y recudir la
     probabilidad de frustrar a sus compañeros), por favor tenga en cuenta
     enviar la pregunta a la lista correspondiente.  Por ejemplo, si está
     teniendo dificultades instalando PHP, debería enviar su consulta a la
     lista de correos <literal>php-install</literal>.  Una advertencia: algunas
     listas tienen nombres similares y usos totalmente diferentes; una consulta
     respecto scripts PHP en Windows debería ser dirigida a la lista de usuarios
     de PHP en Windows, <emphasis>no</emphasis> a la lista del Funcionamiento Interno
     de Windows.
    </para>
    <para>
     Antes de consultar, puede que sea de su interés leer el artículo 
     <link xlink:href="&url.smart.questions;">Cómo formular preguntas 
      inteligentemente</link>, ya que es una buena idea para todos.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
  
  <qandaentry xml:id="faq.mailinglist.guideline">
   <question>
    <para>¿Qué información debo incluir cuando envío mensajes a las 
 listas de correos?</para>
   </question>
   <answer>
    <para>
     Mensajes como "¡No logro que PHP funcione! ¡Ayúdenme! ¿Qué está mal?" son
     absolutamente inútiles para todos. Si está sufriendo dificultades con
     la ejecución y configuración de PHP debe incluir el sistema operativo
     que está usando, la versión de PHP que está tratando de utilizar, de qué
     forma adquirió el software (pre-compilada, Git, RPM, etc.), qué ha hecho
     hasta el momento, y el mensaje de error exacto o el resultado actual.
    </para>
    <para>
     Esto se aplica también para cualquier otro problema: debe incluir una
     explicación de qué ha hecho, qué está tratando de hacer, y algún mensaje
     de error encontrado en el proceso. Si tiene problemas con su código
     fuente, debería incluir la parte del código que no funciona, indicando
     en que línea se encuentra el error mediante un comentario apropiadamente
     situado. ¡No incluya más código del necesario!  Eso hace al mensaje difícil
     de leer, y mayoría puede simplemente ignorarlo por esta razón. Si no está
     seguro de cuánta información debería ser incluida, envie lo que crea de
     relevancia significativa a su problema actual, y preparese para dar más
     datos sobre su solicitud.
    </para>
    <para>
     Otro punto importante a tener en mente es hacer un resumen de su problema
     en el asunto del mensaje. Un asunto como "AYUUDAAAA!!!" o "¿Cuál es el
     problema aquí?" será ignorado por la mayoría de los lectores.
    </para>
    <para>
     Y por último, es recomendable que lea el artículo 
     <link xlink:href="&url.smart.questions;">Cómo formular preguntas 
      inteligentemente</link>, debido a que será de gran ayuda para todos, 
     especialmente para Ud. mismo.
    </para>
   </answer>
  </qandaentry>
 </qandaset>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
