<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 04d9aded7bbd447523cf038ddf88e6d7f7e43c53 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes -->

<sect1 xml:id="install.macosx.bundled" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Uso de PHP integrado anterior a macOS Monterey</title>
 <simpara>
  PHP está integrado con macOS desde macOS X (10.0.0) y anterior a macOS Monterey (12.0.0).
  Activar PHP con el servidor Web por defecto requiere descomentar
  algunas líneas en el fichero de configuración de Apache
  <filename>httpd.conf</filename> mientras que el modo
  <acronym>CGI</acronym> y/o <acronym>CLI</acronym> están activados por defecto
  (acceso simple a través del terminal).
 </simpara>
 <simpara>
  La activación de PHP siguiendo estas instrucciones permite configurar
  rápidamente un entorno local de desarrollo. Se recomienda encarecidamente
  siempre actualizar PHP a su versión más reciente. Como la mayoría de los programas, las nuevas
  versiones se crean para corregir errores y añadir funcionalidades y es el caso de PHP. Consulte la documentación de la instalación
  de macOS para más detalles. Las siguientes instrucciones están destinadas
  al principiante, proporcionando solo los detalles suficientes para configurar
  una configuración por defecto para trabajar. Se recomienda encarecidamente a todos los usuarios compilar e instalar una versión reciente del paquete.
 </simpara>
 <simpara>
  El tipo de instalación estándar utiliza mod_php, y activa el
  mod_php integrado en macOS para el servidor Web Apache (el servidor Web
  por defecto que es accesible a través de las preferencias del sistema), en algunos pasos:
 </simpara>
 <para>
  <orderedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     Encuentre y abra el fichero de configuración de Apache. Por defecto, será:
     <filename>/private/etc/apache2/httpd.conf</filename>
    </simpara>
    <simpara>
     Utilizar el programa <literal>Finder</literal> o <literal>Spotlight</literal>
     para encontrar este fichero puede resultar difícil, sabiendo que, por defecto, pertenece al usuario <literal>root</literal>.
    </simpara>
    <note>
     <simpara>
      Una forma de abrirlo es utilizar un editor de texto Unix en
      un terminal, por ejemplo, <literal>nano</literal>, y sabiendo que el
      fichero es propiedad del usuario <literal>root</literal>,
      deberá utilizar el comando <literal>sudo</literal> para abrirlo
      (como <literal>root</literal>); además, deberá introducir
      el siguiente comando en su <literal>Terminal</literal> (se le pedirá su
      contraseña):
      <literal>sudo nano /private/etc/apache2/httpd.conf</literal>
     </simpara>
     <simpara>
      Algunos comandos de nano: <literal>^w</literal> (búsqueda),
      <literal>^o</literal> (guardar), y <literal>^x</literal> (salida) donde
      <literal>^</literal> representa la tecla Ctrl.
     </simpara>
    </note>
    <note>
     <simpara>
      Las versiones de Mac OS X anteriores a 10.5 proporcionan versiones antiguas de PHP y Apache. Además, el fichero de configuración
      de Apache en las máquinas originales puede ser
      <filename>/etc/httpd/httpd.conf</filename>.
     </simpara>
    </note>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Con un editor de texto, descomente las líneas (borrando el carácter #)
     que se parecen a las siguientes líneas (estas 2 líneas no se encuentran en el mismo lugar):
     <screen>
<![CDATA[
# LoadModule php5_module libexec/httpd/libphp5.so

# AddModule mod_php5.c
]]>
     </screen>
     Tenga en cuenta la ruta. En el futuro, cuando compile PHP, los ficheros
     anteriores deben ser reemplazados o comentados.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Asegúrese de que las extensiones deseadas sean analizadas por PHP (ejemplos:
     <filename class="extension">.php</filename>, <filename class="extension">.html</filename> y <filename class="extension">.inc</filename>)
    </para>
    <para>
     Sabiendo que este comportamiento ya ha sido activado en su fichero
     <filename>httpd.conf</filename> (desde Mac Panther), una vez activado PHP,
     los ficheros <filename class="extension">.php</filename> serán automáticamente analizados por PHP.
     <screen>
<![CDATA[
<IfModule mod_php5.c>
    # If php is turned on, we respect .php and .phps files.
    AddType application/x-httpd-php .php
    AddType application/x-httpd-php-source .phps

    # Since most users will want index.php to work we
    # also automatically enable index.php
    <IfModule mod_dir.c>
        DirectoryIndex index.html index.php
    </IfModule>
</IfModule>
]]>
     </screen>
    </para>
    <note>
     <para>
      Antes de OS X 10.5 (Leopard), PHP 4 se entregaba por defecto en lugar de PHP 5.
      Por lo tanto, las instrucciones anteriores diferirán solo cambiando 5 por 4.
     </para>
    </note>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Asegúrese de que DirectoryIndex cargue el fichero index por defecto.
    </simpara>
    <simpara>
     Esto también se define en el fichero <filename>httpd.conf</filename>.
     Normalmente, los ficheros <filename>index.php</filename> y
     <filename>index.html</filename> se utilizan. Por defecto,
     <filename>index.php</filename> está activado porque también está
     en la verificación de PHP anterior. Ajuste según sea necesario.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Defina la ruta hacia el fichero
     &php.ini; o utilice la ruta por defecto.
    </simpara>
    <simpara>
     La ruta por defecto en macOS es
     <filename>/usr/local/php/php.ini</filename> y una llamada a la función
     <function>phpinfo</function> revelará esta información.
     Si no se utiliza ningún fichero &php.ini;, PHP utilizará todos los valores
     por defecto. Consulte la FAQ sobre
     "<link linkend="faq.installation.phpini">encontrar el fichero php.ini</link>".
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Encuentre y defina el <literal>DocumentRoot</literal>
    </simpara>
    <simpara>
     Este es el directorio principal para todos los ficheros Web. Los ficheros en
     este directorio serán servidos por el servidor Web, y por lo tanto, los ficheros PHP
     serán analizados por PHP antes de enviarlos al navegador. La ruta por defecto es <filename>/Library/WebServer/Documents</filename> pero puede
     definirse a cualquier valor en el fichero
     <filename>httpd.conf</filename>. Además, el directorio <filename>DocumentRoot</filename> para
     los diferentes usuarios es
     <filename>/Users/yourusername/Sites</filename>
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Cree un fichero <function>phpinfo</function>.
    </simpara>
    <para>
     La función <function>phpinfo</function> muestra la información sobre PHP.
     Cree un fichero en el DocumentRoot con el siguiente código PHP:
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php phpinfo(); ?>
]]>
     </programlisting>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     Reinicie Apache y cargue el fichero PHP que acabamos de crear.
    </simpara>
    <para>
     Para reiniciar, ejecute el comando <literal>sudo apachectl graceful</literal>
     en un terminal o detenga/inicie la opción "Personal Web Server" en las
     preferencias del sistema de macOS. Por defecto, la carga de ficheros locales en
     el navegador se realiza a través de <acronym>URL</acronym> como esta:
     <filename>http://localhost/info.php</filename> o, si está utilizando el DocumentRoot
     de un directorio de usuario, la URL será:
     <filename>http://localhost/~yourusername/info.php</filename>
    </para>
   </listitem>
  </orderedlist>
 </para>
 <simpara>
  <acronym>CLI</acronym> (o <acronym>CGI</acronym> en versiones anteriores) se llama
  <filename>php</filename> y normalmente reside en
  <filename>/usr/bin/php</filename>. Abra un terminal, lea la sección sobre
  <link linkend="features.commandline">la línea de comandos</link> del manual de PHP, y
  ejecute el comando <literal>php -v</literal> para verificar la versión de PHP de este binario. Una llamada a la función <function>phpinfo</function> también puede revelar esta
  información.
 </simpara>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
