<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 04ed2d718d4bf9f8b212d42d5e3c0332754f3d14 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="mysqlnd-ms.setup" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.setup;
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.requirements">
  &reftitle.required;
  <para>
   <literal>PHP 5.3.6</literal> o posterior.
   Alguna funcionalidad avanzada requiere <literal>PHP 5.4.0</literal> o posterior.
  </para>
  <para>
   El complemento de replicación y equilibrado de carga <literal>mysqlnd_ms</literal>
   admite todas las aplicaciones de PHP y todas las extensiones de MySQL para PHP disponibles
   (<link linkend="ref.mysqli">mysqli</link>,
   <link linkend="ref.mysql">mysql</link>,
   <link linkend="ref.pdo-mysql">PDO_MYSQL</link>).
   La extensión de MySQL para PHP debe ser configurada para que utilice
   <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> para poder
   usar el complemento <literal>mysqlnd_ms</literal> para
   <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link>.
  </para>
 </section>
 
 &reference.mysqlnd-ms.configure;
 &reference.mysqlnd-ms.ini;
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.plugin-ini-json">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Fichero de configuración del complemento (&gt;=1.1.x)</title>
  <note>
   <title>Registro de cambios: Característica añadida en PECL/mysqlnd_ms 1.1.0-beta</title>
   <para>
    La descripción de abajo se aplica a PECL/mysqlnd_ms &gt;= 1.1.0-beta.
    No es válida para versiones anteriores.
   </para>
  </note>
  <para>
   El complemento usa su propio fichero de configuración. Éste
   guarda información sobre el servidor maestro de replicación MySQL,
   los servidores esclavos de replicación MySQL, la política de elección (equilibrado de carga),
   la estrategia de tolerancia a fallos, y el uso de conexiones retardadas.
  </para>
  <para>
   El complemento carga su fichero de configuración al comienzo de una petición web.
   Entonces, es almacenado en la memoria caché y utilizado durante el resto de la petición web.
   De esta forma, no hay necesidad de reiniciar PHP después de utilizar el fichero de
   configuración. Los cambios de éste estarán activos casi instantáneamente.
  </para>
  <para>
   La directiva de configuración de PHP
   <link linkend="ini.mysqlnd-ms.ini-file"><literal>mysqlnd_ms.ini_file</literal></link>
   se utiliza para establecer el fichero de configuración del complemento. Observe que
   dicha direcitiva no puede ser evaluada para cada petición web.
   Por lo tanto, el cambio del nombre del fichero de configuración del complemento o de su ubicación puede
   requerir el reinicio de PHP. Sin embargo, no es necesario tal reinicio para leer los cambios si
   se actualiza un fichero de configuración del complemento ya existente.
  </para>
  <para>
   El uso y el análisis de <acronym>JSON</acronym> es eficiente, ya que con <acronym>JSON</acronym>
   es más sencillo expresar estructuras de datos jerárquicas que con el formato estándar de
   <filename>php.ini</filename>.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Convertir un array de PHP (hash) al formato JSON</title>
    <para>
     O alternativamente, un desarrollador puede preferir la sintaxis de <type>array</type>s por estar
     más familiarizado con ella. Este ejemplo demuestra cómo un desarrolador podría convertir un
     array de PHP a <acronym>JSON</acronym>.
    </para>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$config = array(
  "myapp" => array(
    "master" => array(
      "master_0" => array(
        "host"   => "localhost",
        "socket" => "/tmp/mysql.sock",
      ),
    ),
    "slave" => array(),
  ),
);

file_put_contents("mysqlnd_ms.ini", json_encode($config, JSON_PRETTY_PRINT));
printf("mysqlnd_ms.ini file created...\n");
printf("Dumping file contents...\n");
printf("%s\n", str_repeat("-", 80));
echo file_get_contents("mysqlnd_ms.ini");
printf("\n%s\n", str_repeat("-", 80));
?>
]]>
    </programlisting>
    &example.outputs;
    <screen>
<![CDATA[
mysqlnd_ms.ini file created...
Dumping file contents...
--------------------------------------------------------------------------------
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost",
                "socket": "\/tmp\/mysql.sock"
            }
        },
        "slave": [

        ]
    }
}
--------------------------------------------------------------------------------
]]>
    </screen>
   </example>
  </para>
  <para>
   Un fichero de configuración del complemento consta de una o más secciones. Éstas
   están representadas por las propiedades de nivel superior del
   objeto codificado en el fichero <acronym>JSON</acronym>. Las secciones también podrían
   llamarse <emphasis>nombres de configuración</emphasis>.
  </para>
  <para>
   Las aplicciones hacen referencia a las secciones por su nombre. Las aplicaciones usan los nombres de las
   secciones como el parámetro 'host' (servidor) de los distintos métodos de conexión de las extensiones
   <link linkend="ref.mysqli">mysqli</link>,
   <link linkend="ref.mysql">mysql</link> y
   <link linkend="ref.pdo-mysql">PDO_MYSQL</link>. Durante la conexión,
   el complemento de <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> compara el nombre del equipo anfitrión
   con todos los nombres de las secciones del fichero de configuración del complemento. Si el nombre del
   equipo anfitrión y el nombre de la sección coinciden, el complemento cargará la configuración de esa sección.
  </para>
  <para xml:id="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.using-section">
   <example>
    <title>Ejemplo del uso de nombres de sección</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.2.27"
            },
            "slave_1": {
                "host": "192.168.2.27",
                "port": 3306
            }
        }
    },
    "localhost": {
        "master": [
            {
                "host": "localhost",
                "socket": "\/path\/to\/mysql.sock"
            }
        ],
        "slave": [
            {
                "host": "192.168.3.24",
                "port": "3305"
            },
            {
                "host": "192.168.3.65",
                "port": "3309"
            }
        ]
    }
}
]]>
    </programlisting>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
/* Todas las conexiones siguientes tendrán equilibrado de carga */
$mysqli = new mysqli("myapp", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
$pdo = new PDO('mysql:host=myapp;dbname=base_datos', 'nombre_usuario', 'contraseña');
$mysql = mysql_connect("myapp", "nombre_usuario", "contraseña");

$mysqli = new mysqli("localhost", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Los nombres de sección son cadenas de texto. Es válido usar nombres de sección como
   <literal>192.168.2.1</literal>, <literal>127.0.0.1</literal> o
   <literal>localhost</literal>. Si, por ejemplo, una aplicación
   se conexta a <literal>localhost</literal> y existe una sección de configuración
   del complemento llamada <literal>localhost</literal>, la
   semántica de la operación de conexión se cambia. La aplicación ya
   no usará únicamente el servidor MySQL que se ejecuta en el equipo anfitrión
   <literal>localhost</literal>, sino que el complemento iniciará el equilibrado de carga
   de las consultas MySQL siguiendo las reglas de la sección de configuración
   <literal>localhost</literal>. De esta manera se puede realizar el equilibrado de carga de consultas
   desde una aplicación sin cambiar el código fuente de la misma.
   Recuerde que tal configuración puede no contribuir a la
   legibilidad global del código fuente de las aplicaciones. El uso de nombres de sección
   combinado con nombres de equipos anfitriones debería ser el último recurso.
  </para>
  <para xml:id="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.server-list-syntax">
   Cada sección de configuración contiene, como mínimo, una lista de sevidores maestros
   y una lista de servidores esclavos. La lista de maestros se configura con la palabra clave
   <literal>master</literal>, mientras que la lista de esclavos se configura con la
   palabra clave <literal>slave</literal>. El no proporcionar una lista de esclavos resultará
   en un error fatal de nivel <constant>E_ERROR</constant>, aunque la lista de esclavos
   puede estar vacía. Es posible prohibir esclavos. Sin embargo, esto solo se recomienda
   para clústeres sincrónicos. Véanse también los
   <link linkend="mysqlnd-ms.supportedclusters">clústeres admitidos</link>.
   La parte principal de esta documentación se centra en el uso de
   clústeres de replicación MySQL asincrónicos.
  </para>
  <para>
   Las listas de servidores maestros y esclavos se pueden indexar opcionalmente mediante nombres
   simbólicos para los servidores que describen. De forma alternativa, se puede utlizar un array
   con descripciones de los servidores esclavos y maestros.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Lista de esclavos anónimos</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
"slave": [
    {
        "host": "192.168.3.24",
        "port": "3305"
    },
    {
        "host": "192.168.3.65",
        "port": "3309"
    }
]
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Una lista de servidores anónimos está codificada por el tipo <literal>array de JSON</literal>.
   Opcionalmente, se pueden usar los nombres simbólicos para indexar los servidores esclavos o maestros
   de una lista de servidores, realizándolo mediante el tipo <literal>objeto de JSON</literal>.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Lista de maestros usando nombres simbólicos</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
"master": {
    "master_0": {
        "host": "localhost"
    }
}
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Se recomienda indexar las listas de servidores con nombres de servidores simbólicos.
   Los sobrenombres se mostrarán en los mensajes de error.
  </para>
  <para>
   mysqlnd_ms preserva el orden de los servidores y lo toma en cuenta.
   Si, por ejemplo, se configura una estrategia de equilibrado de carga de rotación, la
   primera sentencia <literal>SELECT</literal> será ejecutada en el esclavo
   que aparece en primer lugar en la lista de servidores esclavos.
  </para>
  <para>
   Un servidor configurado puede ser descrito con <literal>host</literal>,
   <literal>port</literal>, <literal>socket</literal>, <literal>db</literal>,
   <literal>user</literal>, <literal>password</literal> y <literal>connect_flags</literal>.
   Es obligatorio establecer el equipo anfitrión del servidor de la base de datos mediante la palabra clave
   <literal>host</literal>. Todos los demás ajustes son opcionales.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Palabras clave para configurar un servidor</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "db_server_host",
                "port": "db_server_port",
                "socket": "db_server_socket",
                "db": "database_resp_schema",
                "user": "user",
                "password": "password",
                "connect_flags": 0
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "db_server_host",
                "port": "db_server_port",
                "socket": "db_server_socket"
            }
        }
    }
}
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Si se omite un ajuste, el complemento usará el valor proporcionado por la llamada a la API
   hecha por el usuario utilizada para abrir la conexión. Véase el
   <link linkend="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.using-section">ejemplo de uso de nombres de sección</link> de arriba.
  </para>
  <para>
   El formato del fichero de configuración ha sido cambiado en la versión 1.1.0-beta para permitir
   los filtros encadencados. Los filtros son los responsables de filtrar la lista de servidores configurados
   para identificar un servidor para que ejecute una sentencia dada.
   Los filtros se configuran con la palabra clave <literal>filter</literal>. Éstos
   son ejecutados por mysqlnd_ms en el orden en que aparecen.
   La definción de filtros es opcional. Una sección de configuración del fichero de
   configuración del complemento no necesita tener una entrada <literal>filters</literal>.
  </para>
  <para>
   Los filtros reemplazan al ajuste
   <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.pick"><literal>pick[]</literal></link>
   de versiones anteriores. Los nuevos filtros <literal>random</literal> y
   <literal>roundrobin</literal> proporcionan la misma funcionalidad.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>El nuevo filtro <literal>roundrobin</literal>, funcionalidad antigua</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
   {
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            },
            "slave_1": {
                "host": "192.168.78.137",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": {
            "roundrobin": [

            ]
        }
    }
}
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   La función
   <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function>
   ha sido eliminada. El establecimiento de una llamada de retorno ahora se realiza con el filtro
   <literal>user</literal>. Algunos filtros aceptan parámetros. El filtro <literal>user</literal>
   requiere y acepta el parámetro obligatorio <literal>callback</literal>
   para establecer la llamada de retorno que antes se establecía a través de la función <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function>.
   <example>
    <title>El filtro <literal>user</literal> reemplaza a <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function></title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
"filters": {
    "user": {
        "callback": "pick_server"
    }
}
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   He aquí una breve explicación de las directivas de configuración que se pueden usar.
  </para>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.master">
     <term>
      <parameter>master</parameter>
      <type>array o object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista de los servidores maestros de replicación MySQL. La lista es
       del tipo <literal>array de JSON</literal>, para declarar una lista anónima
       de servidores, o del tipo <literal>objeto de JSON</literal>.
       Por favor, véanse los
       <link linkend="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.server-list-syntax">ejemplos de arriba</link>.
      </para>
      <para>
       Es obligatorio establecer al menos un servidor maestro. El complemento emitirá un
       error de tipo <literal>E_ERROR</literal> si el usuario no ha proporcionado
       una lista de servidores maestros en una sección de configuración.
       El error fatal puede ser
       <literal>(mysqlnd_ms) Section [master] doesn't exist for host [name_of_a_config_section] in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) La sección [master] no existe para el equipo anfitrión [nombre_de_una_sección_de_configurción] en %s en la línea %d).
      </para>
      <para>
       Un servidor se describe con las palabras clave
       <literal>host</literal>, <literal>port</literal>,
       <literal>socket</literal>, <literal>db</literal>,
       <literal>user</literal>, <literal>password</literal> y
       <literal>connect_flags</literal>. Es obligatorio
       proporcionar al menos un valor para <literal>host</literal>. Si no se proporcionan
       cualesquiera de los otros valores, se tomarán de la llamada de conexión del usuario
       a la API, véase también:
       <link linkend="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.using-section">ejemplo de uso de nombres de sección</link>.
      </para>
      <para xml:id="mysqlnd-ms.plugin-ini-json.server-config-keywords">
       Tabla de las palabras clave de configuración del servidor.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>host</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El equipo anfitrión servidor de las bases de datos. Es un ajuste obligatorio.
            Si no se proporcina causará un error de tipo <literal>E_RECOVERABLE_ERROR</literal>
            cuando el complemento intente conectarse al servidor. El mensaje de error puede ser
            <literal>(mysqlnd_ms) Cannot find [host] in [%s] section in config in %s on line %d</literal>
            ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar [host] en la sección [%s] de configuración en %s en la línea %d).
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>port</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El puerto TCP/IP del servidor de las bases de datos.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>socket</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El socket de dominio Unix del servidor de las bases de datos.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>db</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            La base de datos (esquema).
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>user</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El usuario de la base de datos MySQL.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>password</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            La constraseña del usuario de la base de datos MySQL.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>connect_flags</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Banderas de conexión.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
      <para>
       El complemento únicamente admite el uso de un servidor maestro. Existe un ajuste
       experimental para habilitar el soporte de múltiples maestros. Los detalles no
       están documentados. El ajuste sólo se menciona para desarrollo.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.slave">
     <term>
      <parameter>slave</parameter>
      <type>array o object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista de uno o más servidores esclavos de replicación MySQL. La sintaxis es
       idéntica a la de lo servidores maestros, véase
       <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.master"><literal>master</literal></link>
       más arriba para más detalles.
      </para>
      <para>
       El complemento admite el uso de uno o más servidores esclavos.
      </para>
      <para>
       Es obligatorio establecer una lista de servidores esclavos. El complemento notificará
       un error de tipo <literal>E_ERROR</literal> si no se proporciona
       <literal>slave</literal> para una sección de configuración. El mensaje de error fatal puede ser
       <literal>(mysqlnd_ms) Section [slave] doesn't exist for host [%s] in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) La sección [slave] no existe para el equipo anfitrión [%s] en %s en la línea %d).
       Observe que es válido usar una lista de servidores esclavos vacía.
       Este error ha sido introducido para evitar que no se establezcan esclavos de forma accidental si se olvida el ajuste <literal>slave</literal>.
       Es posible configurar un único maestro si se utiliza una lista de servidores esclavos vacía.
      </para>
      <para>
       Si se configura una lista de esclavos vacía y se intenta
       ejecutar una sentencia en un esclavo, el complemento podría emitir una advertencia como
       <literal>(mysqlnd_ms) Couldn't find the appropriate slave connection. 0 slaves to choose from.</literal>
       ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar la conexión esclava apropiada. 0 esclavos de donde elegir) durante la ejecución de la sentencia.
       Es posible que le siga otra advertencia, como <literal>(mysqlnd_ms) No connection selected by the last filter</literal>
       ((mysqlnd_ms) El último filtro no seleccionó ninguna conexión).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.gtid">
     <term>
      <parameter>global_transaction_id_injection</parameter>
      <type>array o object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       La configuración del identificador de transacciones global está relacionada tanto con
       el uso de la característica del ID de transacciones global interno del servidor como con la
       emulación en el lado del cliente.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>fetch_last_gtid</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Senetencia SQL para acceder al último identificador de transaccioens global.
            La sentencia SQL se ejecuta si el complemento necesita conocer el identificador de
            transacciones global más reciente. Este puede ser el caso cuando, por ejemplo, se comprueba
            el estado de un esclavo de Replicación MySQL.
            También se usa con <function>mysqlnd_ms_get_last_gtid</function>.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>check_for_gtid</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Sentencia SQL para comprobar si una réplica ha replicado
            todas las transacciones hasta, e incluyendo a, la buscada. La
            sentencia SQL se ejecuta cuando se buscan réplicas que pueden ofrecer
            un nivel mayor de consistencia que la consistencia final.
            La sentencia puede contener el parámetro de sustitución <literal>#GTID</literal>,
            el cual es reemplazado con el identificador de transacciones global buscado
            por el complemento. Por favor, revise los ejemplos de la
            <link linkend="mysqlnd-ms.quickstart.gtid">guía rápica</link>.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>report_errors</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Si se ha de emitir un error de tipo 'warning' si ocurriera un problema mientras
            se ejecuta cualquiera de las sentencias SQL configuradas.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>on_commit</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            (Solamente para la emulación del ID de transacciones global en el lado del cliente). Sentencia SQL
            a ejecutar cuando una transacción finaliza y acutaliza el número de secuencia del
            identificador de transacciones global en el maestro. Por favor, vea los ejemplo de la
            <link linkend="mysqlnd-ms.quickstart.gtid">guía rápida</link>.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>wait_for_gtid_timeout</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Ordena al complemento que espere hasta <literal>wait_for_gtid_timeout</literal>
            segundos para que un esclavo se ponga al día cuando se busquen esclavos que puedan
            proporcionar la consistencia de sesión. Este ajuste limita el tiempo empleado en
            obtener el estados de los esclavos. Si dicha obtención toma mucho tiempo, el tiempo de
            espera total empleado puede exceder <literal>wait_for_gtid_timeout</literal>.
            El complemento llama a <literal>sleep(1)</literal> para dormir un segundo entre
            cada dos obtenciones.
           </para>
           <para>
            El ajuste se puede usar junto con la emulación en el lado del cliente del complemento
            y la característica del identificador de transacciones global del lado del servidore de MySQL 5.6.
           </para>
           <para>
            La espera de que un esclavo replique un GTID en particular necesario para la consistencia
            de sesión también signifiva estrangular el cliente. El estrangulamiento del
            cliente reduce indirectamente la carga de escrigura del maestro. A un
            sistema de replicación basado en copia primaria,, como la Replicación MySQL,
            se le da más tiempo para alcanzar un estado consistente. Esto puede ser útil,
            por ejemplo, para aumentar el número de copias de datos para
            consideraciones de alta disponibilidad, o para prevenir que el maestro sea
            sobrecargado.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.4.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filters">
     <term>
      <parameter>filters</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Lista de filtros. Un filtro es el responsable de filtrar la lista de servidores
       disponibles que puedan ejecutar una setentcia dada. Los filtros se pueden encadenar.
       Los filtros <literal>random</literal> y <literal>roundrobin</literal>
       reemplazan a la directiva
       <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.pick"><literal>pick[]</literal></link>
       usada en versiones anteriores para seleccionar una política de equilibrado de carga.
       El filtro <literal>user</literal> reemplaza a la función
       <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function>.
      </para>
      <para>
       Los filtros pueden aceptar parámetros para refinar sus acciones.
      </para>
      <para>
       Si no está establecida una política de equilibrado de carga, el complemento asumirá el valor predeterminado
       <literal>random_once</literal>. La política <literal>random_once</literal>
       elige un servidor aleatorio al ejecutar la primera sentencia de solo lectura.
       Este servidor esclavo se usará para todas las sentencias de solo lectura
       hasta que finalice la ejecución del script de PHP. No se establece ninguna política
       de equilibrado de carga y, por lo tanto, toma lugar el valor predeterminado
       si ni <literal>random</literal> ni
       <literal>roundrobin</literal> son parte de la sección de configuración.
      </para>
      <para>
       Si una cadena de filtros es configurada de modo que la salida de un filtro que no
       produzca más de un servidor sea usada como entrada para otro filtro al que se le debería proporcionar
       más de un servidor, el complemento podría emitir una advertencia sobre una
       conexión abierta. La advertencia podría ser: <literal>(mysqlnd_ms) Error while creating filter '%s' . Non-multi filter '%s' already created.
       Stopping in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) Error al crear el filtro '%s' . No se ha creado aún el filtro múltiple '%s'.
       Detenido en %s en la línea %d). Además, se puede establecer un error
       de código <literal>2000</literal>, el estado sql <literal>HY000</literal>,
       y un mensaje de error similar a la advertencia, sobre el gestor de conexión.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Secuencia de filtros inválida</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
       {
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": [
            "roundrobin",
            "random"
        ]
    }
}
]]>
        </programlisting>
        <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$enlace = new mysqli("myapp", "root", "", "test");
printf("[%d] %s\n", mysqli_connect_errno(), mysqli_connect_error());
$enlace->query("SELECT 1 FROM DUAL");
?>
]]>
        </programlisting>
        &example.outputs;
        <screen>
<![CDATA[
PHP Warning:  mysqli::mysqli(): (HY000/2000): (mysqlnd_ms) Error while creating filter 'random' . Non-multi filter 'roundrobin' already created. Stopping in filter_warning.php on line 1
[2000] (mysqlnd_ms) Error while creating filter 'random' . Non-multi filter 'roundrobin' already created. Stopping
PHP Warning:  mysqli::query(): Couldn't fetch mysqli in filter_warning.php on line 3
]]>
        </screen>
       </example>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-random">
     <term>
      Filtro: <parameter>random</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El filtro <literal>random</literal> introduce las políticas de equilibrado de carga
       "aleatoria" y "aleatoria una vez", establecidas a través de la directiva
       <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.pick"><literal>pick[]</literal></link>
       en versiones anteriores.
      </para>
      <para>
       La política "aleatoria" eligirá un servidor aleatorio siempre que
       se vaya a ejecutar una sentencia de solo lectura. La estrategia "aleatoria una vez"
       elige un servidor esclavo aleatorio una vez y continuará usándolo para el
       resto de la petición web. "Aleatoria una vez" es la predeterminada,
       si el equilibrado de carga no está configurado a través de un filtro.
      </para>
      <para>
       Si al filtro <literal>random</literal> no se le proporciona ningún argumento,
       permanecerá la política de equilibrado de carga aleatoria.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Equilibrado de carga aleatorio con el filtro <literal>random</literal></title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            },
            "slave_1": {
                "host": "192.168.78.137",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": [
            "random"
        ]
    }
}

]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Opcionalmente, se puede pasar el argumento <literal>sticky</literal> al
       filtro. Si se establece el parámetro <literal>sticky</literal> al string
       <literal>1</literal>, el filtro seguirá la estrategia de equilibrado de carga
       "aleatoria una vez".
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Equilibrado de carga "aleatoria una vez" con el filtro <literal>random</literal></title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "filters": {
        "random": {
            "sticky": "1"
        }
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Los filtros <literal>random</literal> y <literal>roundrobin</literal>
       admiten el establecimiento de una prioridad, un peso para un servidor, desde
       PECL/mysqlnd_ms 1.4.0. Si se pasa el argumento <literal>weight</literal> 
       al filtro, debe asginar un peso para todos los servidores. A los servidores se les
       debe proporcionar un sobrenombre en las listas de servidores <literal>slave</literal> y
       <literal>master</literal> respectivamente. El alias debe usarse
       para hacer referencia a servidores para asignarles una prioridad con <literal>weight</literal>.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Error de referencia</title>
        <screen>
<![CDATA[
[E_RECOVERABLE_ERROR] mysqli_real_connect(): (mysqlnd_ms) Unknown server 'slave3' in 'random' filter configuration. Stopping in %s on line %d
]]>
        </screen>
       </example>
      </para>
      <para>
       Usar un sobrenombre erróneo con <literal>weight</literal> podría resultar en
       un error similar al mostrado arriba.
      </para>
      <para>
       Si se omite <literal>weight</literal>, el peso predeterminado de
       todos los servidores es uno.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Asignar <literal>weight</literal> para el equilibrado de carga</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
   "myapp": {
       "master": {
           "master1":{
               "host":"localhost",
               "socket":"\/var\/run\/mysql\/mysql.sock"
           }
       },
       "slave": {
           "slave1": {
               "host":"192.168.2.28",
               "port":3306
           },
           "slave2": {
               "host":"192.168.2.29",
               "port":3306
           },
           "slave3": {
               "host":"192.0.43.10",
               "port":3306
           },
       },
       "filters": {
           "random": {
               "weights": {
                   "slave1":8,
                   "slave2":4,
                   "slave3":1,
                   "master1":1
               }
           }
       }
   }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Como promedio, un servidor al que se le asigne un peso de dos será seleccionado el doble
       que un servidor al que se la haya asignado un peso de uno. Se pueden asignar diferentes
       pesos para reflejar diferentes tipos de máquinas, para preferir coubicar esclavos
       que tienen una latencia de red baja o para configurar un servidor de tolerancia a fallos de emergencia.
       En este último caso, se podría asignar al servidor de emergencia un peso muy bajo
       en relación con los demás servidores. Por ejemplo, dada la
       configuración de arriba, <literal>slave3</literal> obtendrá solamente el ocho
       por ciento de las peticiones como media. Mientras que <literal>slave1</literal>
       y <literal>slave2</literal> estén ejecutándose, se usarán con poca frecuencia,
       de forma similar a un servidor de tolerancia a fallos de emergencia. Si ocurre un fallo de <literal>slave1</literal>
       y de <literal>slave2</literal>, el uso de <literal>slave3</literal>
       aumenta. Por favor, revise las notas sobre la tolerancia a fallos antes de usar
       <literal>weight</literal> de esta manera.
      </para>
      <para>
       El rango de valores válidos del peso es de 1 a 65535.
      </para>
      <para>
       Los argumentos desconocidos son ingnorados. No se dan advertencias ni errores.
      </para>
      <para>
       Espera uno o más servidores como entrada. Produce un servidor.
       Una secuencia de filtros como
       <literal>random</literal>, <literal>roundrobin</literal>, puede
       causar una advertencia y establecer un mensaje de error sobre el gestor de
       conexión cuando se ejecute una sentencia.
      </para>
      <para>
       Listado de los argumentos del filtro.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>sticky</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Habilita o deshabilita la política de equilibrado de carga
            "aleatoria una vez". Véase más arriba.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>weight</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Asigna un peso o prioridad de equilibrado de carga a
            un servidor. Por favor, véase la descripción de arriba.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.4.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-roundrobin">
     <term>
      Filtro: <parameter>roundrobin</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si se utiliza el filtro <literal>roundrobin</literal>, el complemento
       iterará sobre la lista de servidores esclavos configurados para elegir un servidor
       para que ejecute una sentencia. Si el complemento alcanza el final de la lista,
       volverá al inicio de la misma y eligirá el primer
       servidor esclavo configurado.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Filtro <literal>roundrobin</literal></title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
       {
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": [
            "roundrobin"
        ]
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Espera uno o más servidores como entrada. Produce un servidor.
       Una secuencia de filtros como
       <literal>roundrobin</literal>, <literal>random</literal>, puede
       causar una advertencia y establecer un mensaje de error sobre el gestor de
       conexión cuando se ejecute una sentencia.
      </para>
      <para>
       Listado de los argumentos del filtro.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>weight</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Asigna un peso o prioridad de equilibrado de carga a
            un servidor. Por favor, véase la descipción de
            <link linkend="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-random">arriba</link>.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.4.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-user">
     <term>
      Filtro: <parameter>user</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El filtro <literal>user</literal> reemplaza a la función
       <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function>,
       la cual ha sido eliminada en la versión 1.1.0-beta. El filtro establece una llamada de retorno para la
       división de lectura-escritura y la selección del servidor definidas por el usuario.
      </para>
      <para>
       Las decisiones del mecanismo interno de división de consultas de lecura-escritura pueden ser
       sobrescritas de dos maneras. La más sencilla es anteponer a una consulta
       las sugerentecias SQL <constant>MYSQLND_MS_MASTER_SWITCH</constant>,
       <constant>MYSQLND_MS_SLAVE_SWITCH</constant> o
       <constant>MYSQLND_MS_LAST_USED_SWITCH</constant>. Al utilizar sugerencias SQL se puede
       controlar, por ejemplo, si una consulta debería ser enviada al servidor maestro de replicación
       MySQL o a uno de los servidores esclavos. Mediante la ayuda de sugenrencias SQL no es
       posible elegir un esclavo en particular para que ejecute una consulta.
      </para>
      <para>
       Se puede obtener control total en la selección del servidor usando una función de llamada de retorno.
       Solamente se recomienda el uso de una llamada de retorno para usuarios expertos, ya que ésta
       ha de cubrir todos los casos que de otro modo manejaría el complemento.
      </para>
      <para>
       El complemento invorcará a la función de llamada de retorno para seleccionar un servidor de las
       listas de servidores maestros y esclavos configurados. La función de llamada de retorno
       inspeccionará la consulta a ejecutar y eligirá un servidor para que ejecute dicha consulta, devolviendo
       el URI del equipo anfitrión, tal como lo encontró en la lista de maestros y esclavos.
      </para>
      <para>
       Si las conexiones retardadas están habilitadas y la llamada de retorno elige un servidor esclavo para
       el que hasta ahora no se ha establecido una conexión, y el establecimiento de la conexión
       al esclavo falla, el complemento devolverá un error sobre la siguiente acción
       en la conexión fallida, por ejemplo, al ejecutar una consulta. Es
       responsabilidad del desarrollador de la aplicación manejar el error. Por ejemplo,
       la aplicación podría re-ejecutar la consulta para desencadenar una nueva selección de un servidor y una nueva
       invocación a la llamada de retorno. Si lo hace, la llamada de retorno debe asegurarse de seleccionar
       un esclavo diferente, o comprobar la disponibilidad del esclavo, antes de devolver el resultado al
       complemento para evitar un bucle infinito.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Establecer una llamada de retorno</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": {
            "user": {
                "callback": "pick_server"
            }
        }
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Se espera que la llamada devuelva un equipo anfitrión donde ejecutar la consulta.
       El URI del equipo anfitrión se tomará de las listas de conexión maestras y esclavas
       pasadas a la función de llamada de retorno. Si ésta devuelve un valor
       que no se encuentra el las listas de conexión maestras ni en las esclavas, el
       complemento emitirá un error de tipo <literal>E_RECOVERABLE_ERROR</literal>. El error puede ser
       <literal>(mysqlnd_ms) User filter callback has returned an unknown server.
        The server 'server that is not in master or slave list' can neither be found in the master list nor in the slave list</literal>
       ((mysqlnd_ms) La llamada de retorno del filtro de usuario ha devuelto un servidor desconocido.
       El servidor 'servidor que no está en la lista de maestros o esclavos' no se puede encontrar en ni en la lista de maestros ni en la de esclavos).
       Si la aplicación captura el error para ignorarlo, los errores siguientes
       pueden ser establecidos en el gestor de conexión, por ejemplo,
       <literal>(mysqlnd_ms) No connection selected by the last filter</literal>
       ((mysqlnd_ms) El último filtro no seleccionó ninguna conexión) con el código de error <literal>2000</literal>
       y el estado sql <literal>HY000</literal>. Además se puede emitir una advertencia.
      </para>
      <para>
       Si se hace referencia a una función inexistente como llamada de retorno, resultará
       en cualquier error de tipo <literal>E_RECOVERABLE_ERROR</literal> siempre que
       el complemento intente invocar a dicha función. El mensaje de error puede ser como:
       <literal>(mysqlnd_ms) Specified callback (pick_server) is not a valid callback</literal>
       ((mysqlnd_ms) La llamada de retorno (pick_server) no es una llamada de retorno válida).
       Si la aplicación captura el error para ignorarlo, los errores siguientes pueden ser
       establecidos en el gestor de conexión, por ejemplo,
       <literal>(mysqlnd_ms) Specified callback (pick_server) is
        not a valid callback</literal> con el código de error <literal>2000</literal>
       y el estado sql <literal>HY000</literal>. Admás se puede emitir una advertencia.
      </para>
      <para>
       Los siguientes parámetros son pasados desde el complemento a la llamada de retorno.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Parámetro</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>connected_host</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El URI del servidor de las bases de datos conectado actualmente.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>query</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            La consulta de la sentencia para la cual un servidor necesita
            ser elegido.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>masters</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            La lista de servidores maestros de donde elegir. Observe que la lista de servidores
            maestros puede no ser idéntica a la lista de servidores maestros
            configurados si el filtro no es el primero en la cadena de filtros.
            Los filtros ejecutados anteriormente puede haber reducido la lista de
            maestros.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>slaves</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            La lista de servidores esclavos de donde elegir. Observe que la lista de servidores
            maestros puede no ser idéntica a la lista de servidores maestros
            configurados si el filtro no es el primero en la cadena de filtros.
            Los filtros ejecutados anteriormente puede haber reducido la lista de
            maestros.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>last_used_connection</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            El URI del servidor de la conexión usada donde ejecutar la sentencia
            anterior.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>in_transaction</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Bandera booleana que indica si la sentencia es
            parte de una transacción abierta. Si el modo 'autocommit' está desactivado,
            se establecerá a &true;. Si no,
            se establecerá a &false;.
           </para>
           <para>
            La detección de transacciones está basada en la monitorización de la
            llamada a <literal>set_autocommit</literal> de la biblioteca mysqlnd .
            La monitorización no era posible antes de PHP 5.4.0. Por favor, vea la argumentación de los conceptos sobre
            <link linkend="mysqlnd-ms.pooling">agrupación e intercambio de conexiones</link>
            para más detalles.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
      <para>
       <example>
        <title>Utilizar una llamada de retorno</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.2.27",
                "port": "3306"
            },
            "slave_1": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": {
            "user": {
                "callback": "pick_server"
            }
        }
    }
}
]]>
        </programlisting>
        <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
function pick_server($connected, $query, $masters, $slaves, $last_used_connection, $in_transaction)
{
 static $slave_idx = 0;
 static $num_slaves = NULL;
 if (is_null($num_slaves))
  $num_slaves = count($slaves);

 /* predeterminado: volver a la lógica interna del comlemento */
 $ret = NULL;

 printf("El usuario se ha conectado a '%s'...\n", $connected);
 printf("... decidiendo dónde ejecutar '%s'\n", $query);

 $where = mysqlnd_ms_query_is_select($query);
 switch ($where)
 {
  case MYSQLND_MS_QUERY_USE_MASTER:
   printf("... usando el maestro\n");
   $ret = $masters[0];
   break;
  case MYSQLND_MS_QUERY_USE_SLAVE:
   /* SELECT or SQL hint for using slave */
   if (stristr($query, "FROM table_on_slave_a_only"))
   {
    /* una tabla que está únicamente en el primer esclavo configurado  */
    printf("... detectado un acceso a la tabla únicamente disponible en el esclavo A\n");
    $ret = $slaves[0];
   }
   else
   {
    /* rotativo */
    printf("... alguna consulta de solo lectura para un esclavo\n");
    $ret = $slaves[$slave_idx++ % $num_slaves];
   }
   break;
  case MYSQLND_MS_QUERY_LAST_USED:
   printf("... usando el último esclavo utilizado\n");
   $ret = $last_used_connection;
   break;
 }

 printf("... ret = '%s'\n", $ret);
 return $ret;
}

$mysqli = new mysqli("myapp", "root", "", "test");

if (!($res = $mysqli->query("SELECT 1 FROM DUAL")))
 printf("[%d] %s\n", $mysqli->errno, $mysqli->error);
else
 $res->close();

if (!($res = $mysqli->query("SELECT 2 FROM DUAL")))
 printf("[%d] %s\n", $mysqli->errno, $mysqli->error);
else
 $res->close();


if (!($res = $mysqli->query("SELECT * FROM table_on_slave_a_only")))
 printf("[%d] %s\n", $mysqli->errno, $mysqli->error);
else
 $res->close();

$mysqli->close();
?>
]]>
        </programlisting>
        &example.outputs;
        <screen>
<![CDATA[
El usuario se ha conectado a 'myapp'...
... decidiendo dónde ejecutar 'SELECT 1 FROM DUAL'
... alguna consulta de solo lectura para un esclavo
... ret = 'tcp://192.168.2.27:3306'
El usuario se ha conectado a 'myapp'...
... decidiendo dónde ejecutar 'SELECT 2 FROM DUAL'
... alguna consulta de solo lectura para un esclavo
... ret = 'tcp://192.168.78.136:3306'
El usuario se ha conectado a 'myapp'...
... decidiendo dónde ejecutar 'SELECT * FROM table_on_slave_a_only'
... detectado un acceso a la tabla únicamente disponible en el esclavo A
... ret = 'tcp://192.168.2.27:3306'
]]>
        </screen>
       </example>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-user-multi">
     <term>
      Filtro: <parameter>user_multi</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El filtro <literal>user_multi</literal> se diferencia de <literal>user</literal>
       en un único aspecto. De otro modo su sintaxix sería idéntica.
       El filtro <literal>user</literal> debe elegir
       y devolver exactamente un nodo para la ejecución de sentecias. Una cadena de filtros
       normalmente finaliza con un filtro que emite un único nodo. La cadena de filtros
       reduciría la lista de candidatos para la ejecución de sentencias a
       uno. Este es el caso, sólo queda un nodo, después de haber ejecutado
       el filtro <literal>user</literal>.
      </para>
      <para>
       El filtro <literal>user_multi</literal> es un filtro múltiple. Devuelve una
       lista de servidors esclavos y una lista de servidores maestros. La lista necesita más filtración
       para identificar exactamente un nodo para la ejecución de sentencias. Un filtro múltiple normalmente se
       coloca al principio de la cadenda de filtros. El filtro <literal>quality_of_service</literal>
       es otro ejemplo de filtro múltiple.
      </para>
      <para>
       El valor devuelto por la llamada de retorno establecido por <literal>user_multi</literal> debe
       ser un array con dos elementos. El primero contiene una lista de los servidores maestros
       seleccionados. El segundo contiene una lista de los servidores esclavos seleccionados.
       Las listas contendrán las claves de los servidores maestros y esclavos tal como se encontraron en
       las listas de esclavos y maestros pasadas a la llamada de retorno. El ejemplo de abajo devuelve
       listas de maestros y esclavos aleatorios extraídas de la entrada de la función.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Devolver maestros y esclavos aleatorios</title>
        <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
function pick_server($connected, $query, $masters, $slaves, $last_used_connection, $in_transaction)
{
  $maestros_elegidos = array()
  foreach ($masters as $clave => $valor) {
    if (mt_rand(0, 2) > 1)
      $maestros_elegidos[] = $key;
  }
  $esclavos_elegidos = array()
  foreach ($slaves as $clave => $valor) {
    if (mt_rand(0, 2) > 1)
      $esclavos_elegidos[] = $clave;
  }
  return array($maestros_elegidos, $esclavos_elegidos);
}
?>
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       El complemento emitirá un error de tipo <literal>E_RECOVERABLE</literal> si la llamada de retorno falla al devolver
       la lista de servidores. El error puede ser <literal>(mysqlnd_ms) User multi filter
       callback has not returned a list of servers to use. The callback must return an array in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) La llamada de retorno del filtro de usuario no ha devuelto una lista de servidores a usar.
       La llamada de retorno debe devolver un array en %s en la línea %d).
       En caso de que la lista de servidores no esté vacía pero contenga claves/ids de servidores no válidos,
       e lanzaráun error de tipo <literal>E_RECOVERABLE</literal> con un mensaje de error como
       <literal>(mysqlnd_ms) User multi filter callback has returned an invalid list of servers to use.
        Server id is negative in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) La llamada de retorno del filtro de usuario ha devuelto una lista de servidores a usar no válida. El id del servidor es negativo en %s en la línea %d), o similar.
      </para>
      <para>
       La emisión de un error en caso de que la lista de esclavos o de maestros esté vacía
       depende de la configuración. Si se devuelve una lista de maestros vacía
       para una operación de escritura, es probable que el complemento emita una advertencia como
       <literal>(mysqlnd_ms) Couldn't find the appropriate master connection. 0 masters to choose from. Something is wrong in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar la conexión maestra apropiada. 0 maestros donde elegir. Algo está mal en %s en la línea %d).
       Normalmente también es seguida de un error de tipo <literal>E_ERROR</literal>.
       En el caso de una operación de lectura con una lista de servidores vacía, el comportamiento depende de la configuración
       de la tolerancia a fallos. Si ésta está habilitada en el maestro, no debería aparecer ningún error. Si está desactivada
       en el maestro, el complemento emitirá una advertencia como <literal>(mysqlnd_ms) Couldn't find the appropriate
       slave connection. 0 slaves to choose from. Something is wrong in %s on line %d</literal>
       ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar la conexión esclava apropiada. 0 esclavos donde elegir. Algo está mal en %s en la línea %d).
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.filter-qos">
     <term>
      Filtro: <parameter>quality_of_service</parameter>
      <type>object</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El filtro <literal>quality_of_service</literal> identifica nodos del clúster
       capaces de proporcionar una calidad de servicio en particular. Es un filtro múltiple
       que devuelve cero, uno o múltiples de los servidores que se le proporcionen. Por lo tanto,
       deben seguirle otros filtros para reducir el número de candidatos
       a uno para la ejecución de sentecnias.
      </para>
      <para>
       El filtro <literal>quality_of_service</literal> ha sido introducido en la versión 1.2.0-alpha.
       En las serires 1.2, el filtro se centra en el aspecto de la consistencia de
       la calidad del servicio. Diferentes tipos de clústeres ofrecen diferentes
       consistencias de datos predeterminadas. Por ejemplo, un esclavo de replicación MySQL
       asíncrono ofrece consistencia final. El esclavo podría
       no proporcionar los datos solicitados debido a que no ha replicado la escritura,
       podría servir una base de datos antigua debido a su demora, o podría servir
       información actual. A menudo, esto es aceptable. En algunos casos
       son necesarios niveles de consistencia mayor para que la aplicación funcione correctamente.
       En tales casos, <literal>quality_of_service</literal> puede ignorar los nodos del clúster
       que no proporcionen la calidad de servicio necesaria.
      </para>
      <para>
       El filtro <literal>quality_of_service</literal> puede ser reemplazado o creado
       en tiempo de ejecución. Una llamada exitosa a
       <function>mysqlnd_ms_set_qos</function>
       elimina todas las entradas de los filtros <literal>qos</literal> existentes de la
       lista de filtros e instala uno nuevo al principo de la misma. Todas los ajustes
       que se pueden hacer a través de
       <function>mysqlnd_ms_set_qos</function>
       también pueden realizarse en el fichero de configuración del complemento. Sin embargo, el uso de la función
       es de lejos el caso más común. En lugar de establecer los niveles de servicios de
       consistencia de sesión y de consistencia fuerte en el fichero de configuración del complemento, se
       recomienda definir solamente maestros, y no esclavos. Ambos niveles de servicio
       forzarán el uso de maestros solamente. Usar una lista de esclavos vacía abrevia el
       fichero de configuración, y así se mejora su legibilidad. El único nivel de servicio en el que
       existe un caso para la definición en el fichero de configuración del complemento es la combinación de
       consistencia final y demora máxima de esclavos.
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>eventual_consistency</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Solicita la consistencia final. Permite el uso de todos los
            servidores maestros y esclavos. Los datos devueltos pueden o no ser actuales.
           </para>
           <para>
            La consistencia final acepta el parámetro opcional <literal>age</literal>.
            Si se proporciona <literal>age</literal>, el complemento considerará
            para la lectura solamente los esclavos que la replicación MySQL notifique
            que tengan una demora menor o igual a <literal>age</literal>.
            La demora de replicación se mide usando <literal>SHOW SLAVE STATUS</literal>.
            Si el complemento falla al recuperar la demora de replicación, saltará el esclavo
            comprobado. Los detalles de implementación y algunos consejos se proporcionan en la
            <link linkend="mysqlnd-ms.qos-consistency">sección de conceptos de calidad de servicio</link>.
           </para>
           <para>
            Por favor, observe que si una cadena de filtros
            genera un lista vacía de esclavos y se usa la directiva de configuración de PHP
            <literal>mysqlnd_ms.multi_master=0</literal>, el complemento podría
            emitir una advertencia.
           </para>
           <para>
            <example>
             <title>Límite global de la demora de los esclavos</title>
             <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.2.27",
                "port": "3306"
            },
            "slave_1": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "filters": {
            "quality_of_service": {
                "eventual_consistency": {
                    "age":123
                }
            }
        }
    }
}
]]>
             </programlisting>
            </example>
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>session_consistency</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Solicita la consistencia de sesión (lectura de sus escrituras). Permite el uso de todos los maestros
            y todos los esclavos que están sincronizados con el maestro.
            Si no se proporcionan más parámetros, los esclavos son filtrados
            debido a que no existe una manera fiable de comprobar si un esclavo se a puesto al día con
            respecto al maestro o si está retrasado. Por favor, observe que si una cadena de filtros
            genera una lista de esclavos vacía y se usa la directiva de configuración de PHP
            <literal>mysqlnd_ms.multi_master=0</literal>, el complemento podría
            emitir una advertencia.
           </para>
           <para>
            La solicitud temporal de la consistencia de sesión usando
            <function>mysqlnd_ms_set_qos</function> es una alternativa
            a usar <literal>master_on_write</literal>.
            <literal>master_on_write</literal> probablemente envía más sentencias
            al maestro de las necesarias. La aplicación puede continuar
            la operación en un nivel de consistencia más bajo después de haber realizado
            algunas lecturas críticas.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.1.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>strong_consistency</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Solitica la consistencia fuerte. Solamente serán usados los maestros.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.2.0.</entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.failover">
     <term>
      <parameter>failover</parameter>
      Hasta, e incluyendo 1.3.x: <type>string</type>.
      Desde 1.4.0: <type>object</type>.
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Política de la tolerancia a fallos. Políticas admitidas:
       <literal>disabled</literal> (predeterminada), <literal>master</literal>,
       <literal>loop_before_master</literal> (desde 1.4.0).
      </para>
      <para>
       Si no se establece ninguna política de tolerancia a fallos, el complemento no realizará ninguna
       tolerancia a fallos automática (<literal>failover=disabled</literal>). Siempre que
       el complemento falle al conectarse a un servidor, emitirá una advertencia y
       establecerá el código y el mensaje del error de conexión. A partir de entonces, es responsabilidad
       de la aplicación manejar el error y, por ejemplo, reenviar la
       última sentencia para provocar la selección de otro servidor.
      </para>
      <para>
       Observe que la lógica de tolerancia a fallos automática se aplica al abrir
       conexiones solamente. Una vez que una conexión ha sido abierta, no se realizan intentos
       automáticos para reabrirla en caso de error. Si, por ejemplo, si la conexión
       a un servidor se cierra y el usuario intenta
       ejecutar una sentencia sobre dicha conexión, no se intentará la tolerancia a fallos
       automática. En su lugar se notificará un error.
      </para>
      <para>
       Si se usa <literal>failover=master</literal>, el complemento implícitamente
       usará la tolerancia a fallos del maestro. Por favor, revise la
       documentación de conceptos para informarse sobre los problemas y
       riesgos potenciales del uso de <literal>failover=master</literal>.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Tolerancia a fallos opcional en el maestro al fallar una conexión a un esclavo</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "failover": "master"
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Desde PECL/mysqlnd_ms 1.4.0 la palabra clave de la configuración de la tolerancia a fallos
       se refiere a un objeto.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Nueva sintaxis desde 1.4.0</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "failover": {"strategy": "master" }
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <informaltable>
       <tgroup cols="3">
        <colspec colwidth="1*"/>
        <colspec colwidth="7*"/>
        <colspec colwidth="2*"/>
        <thead>
         <row>
          <entry>Palabra clave</entry>
          <entry>Descripción</entry>
          <entry>Versión</entry>
         </row>
        </thead>
        <tbody>
         <row>
          <entry>
           <literal>strategy</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Política de tolerancia a fallos. Valores posibles:
            <literal>disabled</literal> (predeterminado), <literal>master</literal>,
            <literal>loop_before_master</literal>
           </para>
           <para>
            El valor <literal>disabled</literal> deshabilita la tolerancia a fallos automática.
           </para>
           <para>
            Establecer <literal>master</literal> ordena al complemento a intentar
            conectarse a un maestro en caso de un error de conexión esclava. Si el
            intento de conexión maestra falla, el comlemento se saldrá del bucle de tolerancia a
            fallos y devolverá un error al usuario.
           </para>
           <para>
            Si se usa <literal>loop_before_master</literal> y se realiza una petición a
            un esclavo, el complemento intentará conectarse a otro esclavo antes realizar la tolerancia
            a fallos en un maestro. Si se dan múltiples maestros y está habilitado el multimaestro,
            el complemento también iterará sobre la lista de maestros e intentará conectarse
            antes de devolver un error al usuario.
           </para>
          </entry>
          <entry>Desde 1.4.0.</entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>remember_failed</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Recuerda los fallos durante una petición web. Predeterminado:
            <literal>false</literal>.
           </para>
           <para>
            Si se establece a <literal>true</literal> el complemento recordará los equipos
            anfitriones fallidos y los saltará en todos los equilibrados de carga futuros realizados
            para la duración de la petición web actual.
           </para>
          </entry>
          <entry>
           Desde 1.4.0. Característica experimental. La característica solamente está disponible junto con
           los filtros de equilibrado de carga <literal>random</literal> y
           <literal>roundrobin</literal>. Es posible que el funcionamiento y la sintaxis cambien
           en el futuro.
          </entry>
         </row>
         <row>
          <entry>
           <literal>max_retries</literal>
          </entry>
          <entry>
           <para>
            Número máximo de intentos de conexión antes de saltarse un equipo anfitrión.
            Predeterminado: <literal>0</literal> (sin límite).
           </para>
           <para>
            Este ajuste se usa para prevenir que los equipos anfitriones sean elegidos de la
            lista host si ocurre un primer fallo. Si se establece a <literal>n > 0</literal>,
            el complemento guardará el nodo en la lista de nodos incluso después de un intento
            de conexión fallido. El nodo no será eliminado inmediatamente de las lista de esclavos y
            maestros respectivamente después del primer fallo de conexión, pero en su lugar se intentará
            conectar hasta <literal>n</literal> veces en las rondas de equilibrado de carga futuras
            antes de ser eliminado.
           </para>
          </entry>
          <entry>
           Desde 1.4.0. Característica experimental. La característica solamente está disponible junto con
           los filtros de equilibrado de carga <literal>random</literal> y
           <literal>roundrobin</literal>. Es posible que el funcionamiento y la sintaxis cambien
           en el futuro.
          </entry>
         </row>
        </tbody>
       </tgroup>
      </informaltable>
      <para>
       Establecer <literal>failover</literal> a cualquier valor distinto de
       <literal>disabled</literal>, <literal>master</literal> o
       <literal>loop_before_master</literal>
       no emitirá ninguna advertencia o error.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.lazy-connections">
     <term>
      <parameter>lazy_connections</parameter>
      <type>bool</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Controla el uso de conexiones retardadas. Las conexiones retardadas
       son conexiones que no se abren antes de que un cliente envíe la primera
       conexión. Las conexiones retardadas son las predeterminadas.
      </para>
      <para>
       Se recomeinda encarecidamente usar conexiones retardadas.
       Éstas ayudan a mantener bajo el número de conexiones abiertas.
       Si se desabilitan las conexiones retardas y, por ejemplo, se configura un servidor
       maestro de replicación MySQL y dos esclavos de replicación MySQL, el
       complemento abrirá tres conexiones en la primera llamada a la
       función de conexión, aunque la aplicación podría usar solamente la conexión
       maestra.
      </para>
      <para>
       Las conexiones retardadas revelan un riesgo si se realizan un gran uso de acciones
       que cambian el estado de una conexión. El complemento no resolverá
       todas las acciones de cambio de estado de todas las conexiones de la agrupación de conexiones.
       Las pocas acciones resueltas son aplicadas solamente a conexiones ya
       abiertas. Las conexiones retardadas abiertas en el futuro no son afectadas.
       Solamente algunos ajustes son &quot;recordados&quot; y aplicados cuando las
       conexiones retardadas son abiertas.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Deshabilitar las conexiones retardadas</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "lazy_connections": 0
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Por favor, véase también <literal>server_charset</literal> para superar problemas
       potenciales con el escapado de cadenas de texto y con servidores que utilicen conjuntos de
       caracteres diferentes del predeterminado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.server-charset">
     <term>
      <parameter>server_charset</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Este ajuste ha sido introducido en la versión 1.4.0. Se recomienda establecerlo
       si se van a usar conexiones retardadas.
      </para>
      <para>
       El ajuste <literal>server_charset</literal> sirve para dos propósitos.
       Actúa como conjunto de caracteres alternativo para su uso con el escapado de cadenas de texo
       realizado antes de que se haya establecido una conexión, y ayuda a evitar problemas de escapado
       en entornos heterogéneos con servidores que utilizan diferentes conjuntos de caracteres predeterminados.
      </para>
      <para>
       El escapado de cadenas de texto toma en cuenta el conjunto de caracteres de una conexión. El escapado de cadenas de texto
       no es posible antes de que una conexión haya sido abierta y se conozca el conjunto de caracteres de
       de la conexión. El uso de conexiones retardadas demora la apertura real
       de conexiones hasta que se envíe una sentencia.
      </para>
      <para>
       Una aplicación que utilice conexiones retardadas puede intentar escapar una cadena de texto antes de
       nviar una setencia. De hecho, esto debería ser un caso común, ya que la sentencia podría contener la
       cadena de texto que va a ser escapada. Sin embargo, debido a la característica de conexiones retardadas,
       aún no se ha abierto ninguna conexión y el escapado falla. El complemento podría notificar un error de tipo
       <literal>E_WARNING</literal> y un mensaje como <literal>(mysqlnd_ms)
       string escaping doesn't work without established connection.
       Possible solution is to add server_charset to your configuration</literal>
       ((mysqlnd_ms) el escapado de cadenas de texto no funciona sin establecer una conexión.
       Una posible solución es añadir server_charset a la configuración) para informar del problema.
      </para>
      <para>
       Establecer <literal>server_charset</literal> hace que el complemento use
       el conjunto de caracteres dado para el escapado de cadenas de texto realizado sobre gestores de conexines retardadas
       antes de establecer una conexión de red a MySQL. Además, el
       complemento forzará el uso del conjunto de caracteres cuando la conexión
       sea establecida.
      </para>
      <para>
       El forzado del uso del conjunto de caracteres utilizado para el escapado se realiza
       para prevenir los problemas de usar un conjunto de caracteres diferente para el escapado
       que el usado después para la conexión. Esto tiene el benificio adicional
       de eliminar la necesidad de ajustar la configuración del conjunto de caracteres de todos
       los servidores usados. No importa cuál sea el conjunto de caracteres predeterminado de cualquier servidor,
       el complemento establecerá el configurado como el predeterminado.
      </para>
      <para>
       El complemento no impide al usuario cambiar el conjunto de caracteres en cualquier momento
       mediante la llamada a <function>set_charset</function> o las setencias SQL correspondientes.
       Por favor, observe que el uso de SQL no se recomienda ya que no puede ser monitorizado
       por el complemento. El usuario puede, por ejemplo, cambiar el conjunto de caracteres sobre un
       gestor de conexiones retaradadas después de escapar una cadena de texto y antes de abrir la conexión
       real. El conjunto de caracteres establecido por el usuario será usado para cualquier escapado subsiguiente
       antes de que se establezca la conexión. Ésta será establecida usando
       el conjunto de caracteres configurado, sin importar cuál es el conjunto de caracteres del servidor ni
       cuál ha establecido el usuario antes. Una vez que una conexión ha sido abierta,
       <literal>set_charset</literal> ya no tiene sentido.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Escapado de cadenas de texto sobre un gestor de conexiones retardadas</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "lazy_connections": 1,
        "server_charset" : "utf8"
    }
}
]]>
        </programlisting>
        <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$mysqli = new mysqli("myapp", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
$mysqli->real_escape("esto será escapado usando el ajuste server_charset - utf8");
$mysqli->set_charset("latin1");
$mysqli->real_escape("esto será escapado usando latin1");
/* conjunto de caracteres del servidor implícitamente establecido - conexión utf8 */
$mysqli->query("SELECT 'Esta conexión será fijada a server_charset durante su establecimiento' AS _msg FROM DUAL");
/* latin1 se usará de aquí en adelante */
$mysqli->set_charset("latin1");
?>
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.master-on-write">
     <term>
      <parameter>master_on_write</parameter>
      <type>bool</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si se establece, el complemento usará únicamente el servidor maestro después de que
       se haya ejecutado la primera sentencia en el maestro. Las aplicaciones
       aún pueden enviar sentencias a los esclavos usando sugerencias SQL para
       invalidar la decisión automática.
      </para>
      <para>
       Este ajuste puede ser útil con la demora de replicación. Si una aplicación ejecuta
       un <literal>INSERT</literal>, el complemento usará, de manera predeterminada, el
       maestro para ejecutar todas las sentencias siguientes, incluidas las
       sentencias <literal>SELECT</literal>. Esto ayuda a evitar problemas con
       las lecturas desde los esclavos que no hayan replicado aún el
       <literal>INSERT</literal>.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>master_on_write para lecturas consistentes</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "master_on_write": 1
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
      <para>
       Por favor, observe que el filtro <literal>quality_of_service</literal> fue introducido
       en la versión 1.2.0-alpha. Proporciona mayor control sobre, por ejemplo, la realización de
       la lectura se sus escrituras y ofrece funcionalidad adicional introduciendo los
       <link linkend="mysqlnd-ms.qos-consistency">niveles de servicio</link>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config-v2.trx-stickiness">
     <term>
      <parameter>trx_stickiness</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Política de adhesión de transacciones. Las políticas admitidas son:
       <literal>disabled</literal> (predeterminada), <literal>master</literal>.
      </para>
      <para>
       Este ajuste requiere la versión 5.4.0 o posterior. Si se usa con una versión de PHP anterior a la 5.4.0,
       el complemetno emitirá una advertencia como <literal>(mysqlnd_ms) trx_stickiness strategy is not supported before PHP 5.3.99</literal>
       ((mysqlnd_ms) La estrategia trx_stickiness no está soportada antes de PHP 5.3.99).
      </para>
      <para>
       Si no se establece ningun política de adhesión de transacciones o
       si se establece <literal>trx_stickiness=disabled</literal>,
       el complemento no considerará las transacciones. Por lo tanto, el complemento podrá realizar
       el equilibrado de carga de conexiones y el intercambio de conexiones en mitad de una trasacción.
       El complemento no es seguro con las transacciones. Se deben usar sugerencias SQL para
       evitar el intercambio de conexiones durante una transacción.
      </para>
      <para>
       A partir de PHP 5.4.0, la bibliteca mysqlnd permite al complemento monitorizar
       el modo <literal>autocommit</literal> mediante las llamadas a la función
       <literal>set_autocommit()</literal> de la biblioteca.
       Si se establece <literal>set_stickiness=master</literal> y se deshabilita
       <literal>autocommit</literal> mediante una extensión de MySQL para PHP que
       invoque la llamada a la función interna <literal>set_autocommit()</literal>
       de la biblioteca <literal>mysqlnd</literal>, hará que el complemento
       considere el comienzo de una transacción. Luego, el complemento detiene el equilibrado de carga
       y dirige todas las setencias al servidor maestro hasta que
       <literal>autocommit</literal> sea habilitado. Por lo tanto, no son necesarias las sugerencias SQL.
      </para>
      <para>
       Un ejemplo de una función de la API de MySQL para PHP que llama a la función interna
       <literal>set_autocommit()</literal> de la biblioteca <literal>mysqlnd</literal> es
       <function>mysqli_autocommit</function>.
      </para>
      <para>
       Aunque se establezca <literal>ser_stickiness=master</literal>, el complemento
       no puede considerar los cambios del modo <literal>autocommit</literal> causados
       por setnencias SQL como <literal>SET AUTOCOMMIT=0</literal>.
      </para>
      <para>
       <example>
        <title>Utilizar el maestro para ejecutar transacciones</title>
        <programlisting role="ini">
<![CDATA[
{
    "myapp": {
        "master": {
            "master_0": {
                "host": "localhost"
            }
        },
        "slave": {
            "slave_0": {
                "host": "192.168.78.136",
                "port": "3306"
            }
        },
        "trx_stickiness": "master"
    }
}
]]>
        </programlisting>
       </example>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.plugin-ini-v1">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Fichero de configuración del complemento (&lt;= 1.0.x)</title>
  <note>
   <para>
    La descripción de abajo se aplica a PECL/mysqlnd_ms &lt; 1.1.0-beta.
    No es válida para versiones posteriores.
   </para>
  </note>
  <para>
   El complemento usa su propio fichero de configuración. Éste
   guarda información sobre el servidor maestro de replicación MySQL,
   los servidores esclavos de replicación MySQL, la política de elección (equilibrado de carga),
   la estrategia de tolerancia a fallos, y el uso de conexiones retardadas.
  </para>
  <para>
   La directiva de configuración de PHP
   <link linkend="ini.mysqlnd-ms.ini-file"><literal>mysqlnd_ms.ini_file</literal></link>
   se usa para establecer el fichero de configuración del complemento.
  </para>
  <para>
   El fichero de configuración imita el estándar del formato de <literal>php.ini</literal>.
   Consiste en una o más secciones. Cada sección define su propia unidad
   de ajustes. No existe una sección global para ajustes globales.
  </para>
  <para>
   Las aplicciones hacen referencia a las secciones por su nombre. Las aplicaciones usan los nombres de las
   secciones como el parámetro 'host' (servidor) de los distintos métodos de conexión de las extensiones
   <link linkend="ref.mysqli">mysqli</link>,
   <link linkend="ref.mysql">mysql</link> y
   <link linkend="ref.pdo-mysql">PDO_MYSQL</link>. Durante la conexión,
   el complemento de <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> compara el nombre del equipo anfitrión
   con todos los nombres de las secciones del fichero de configuración del complemento. Si el nombre del
   equipo anfitrión y el nombre de la sección coinciden, el complemento cargará la configuración de esa sección.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Ejemplo del uso de nombres de sección</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
[myapp]
master[] = localhost
slave[] = 192.168.2.27
slave[] = 192.168.2.28:3306
[localhost]
master[] = localhost:/tmp/mysql/mysql.sock
slave[] = 192.168.3.24:3305
slave[] = 192.168.3.65:3309
]]>
    </programlisting>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
/* Todas las conexiones siguientes tendrán equilibrado de carga */
$mysqli = new mysqli("myapp", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
$pdo = new PDO('mysql:host=myapp;dbname=base_datos', 'nombre_usuario', 'contraseña');
$mysql = mysql_connect("myapp", "nombre_usuario", "contraseña");

$mysqli = new mysqli("localhost", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Los nombres de sección son cadenas de texto. Es válido usar nombres de sección como
   <literal>192.168.2.1</literal>, <literal>127.0.0.1</literal> o
   <literal>localhost</literal>. Si, por ejemplo, una aplicación
   se conexta a <literal>localhost</literal> y existe una sección de configuración
   del complemento llamada <literal>[localhost]</literal>, la
   semántica de la operación de conexión se cambia. La aplicación ya
   no usará únicamente el servidor MySQL que se ejecuta en el equipo anfitrión
   <literal>localhost</literal>, sino que el complemento iniciará el equilibrado de carga
   de las consultas MySQL siguiendo las reglas de la sección de configuración
   <literal>[localhost]</literal>. De esta manera se puede realizar el equilibrado de carga de consultas
   desde una aplicación sin cambiar el código fuente de la misma.
  </para>
  <para>
   Las directivas de configuración <literal>master[]</literal>, <literal>slave[]</literal>
   y <literal>pick[]</literal> usan una sintaxis similar a una lista.
   Las directivas de configuración que admiten la sintaxis de lista pueden aparecer varias
   veces en la sección de configuración. El complemento mantiene el orden en el
   que aparecen las entradas cuando las interpreta. Por ejemplo,
   el ejemplo de abajo muestra dos directivas de configuración <literal>slave[]</literal>
   en la sección de configuración <literal>[myapp]</literal>.
   Si se realiza el equilibrado de carga rotativo para consultas de solo lectura, el complemento
   enviará la primera consulta de solo lectura al servidor MySQL
   <literal>mysql_slave_1</literal> ya que es el primero de la lista.
   La segunda consulta de solo lectura será enviada al servidor MySQL
   <literal>mysql_slave_2</literal> ya que es el segundo de la lista.
   Los resultados de las directivas de configuración que admiten la sintaxis de lista están ordenados
   de arriba a abajo según su aparación dentro de la sección de
   configuración.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Sintaxis de lista</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
[myapp]
master[] = mysql_master_server
slave[] = mysql_slave_1
slave[] = mysql_slave_2
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   He aquí una breve explicación de las directivas de configuración que se pueden usar.
  </para>
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.master">
     <term>
      <parameter>master[]</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       URI de un servidor maestro de replicación MySQL. El URI sigue la sintaxis
       <literal>hostname[:port|unix_domain_socket]</literal>.
      </para>
      <para>
       El complemento admite el uso de un único servidor maestro.
      </para>
      <para>
       Es obligatorio establece un servidor esclavo. El complemento notificará una
       advertencia sobre la conexión si el usuario ha fallado al proporcionar un servidor
       esclavo en la sección de configuración.
       La advertencia podría ser <literal>(mysqlnd_ms) Cannot find master section in config</literal>
       ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar una sección de maestros en la configuración).
       Además, el complemento puede establecer un código de error para el gestor de conexión tal como
       <literal>HY000/2000 (CR_UNKNOWN_ERROR)</literal>. El mensaje de error
       correspondiente depende de la configuración del lenguaje.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.slave">
     <term>
      <parameter>slave[]</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       URI de uno o más servidores esclavos de replicación MySQL. El URI sigue la sintaxis
       <literal>hostname[:port|unix_domain_socket]</literal>.
      </para>
      <para>
       El complemento admite el uso de uno o más servidores esclavos.
      </para>
      <para>
       Es oblligatorio establecer un servidor esclavo. El complemento notificará una
       advertencia sobre la conexión si el usuario ha fallado al proporcionar al menos un servidor
       esclavo en la sección de configuración.
       La advertencia podría ser <literal>(mysqlnd_ms) Cannot find slaves section in config</literal>
       ((mysqlnd_ms) No se pudo encontrar una sección de esclavos en la configuración).
       Además, el complemento puede establecer un código de error para el gestor de conexión tal como
       <literal>HY000/2000 (CR_UNKNOWN_ERROR)</literal>. El mensaje de error
       correspondiente depende de la configuración del lenguaje.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.pick">
     <term>
      <parameter>pick[]</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       La política de equilibrado de carga (selección de servidores). Políticas soportadas:
       <literal>random</literal>, <literal>random_once</literal> (predeterminada),
       <literal>roundrobin</literal>, <literal>user</literal>.
      </para>
      <para>
       Si no se establece ninguna política de equilibrado de carga, el complemento usará como predeterminada
       <literal>random_once</literal>. La política <literal>random_once</literal>
       elige un servidor esclavo aleatorio al ejecutar la primera sentencia de
       solo lectura. Este servidor esclavo será utilizado para todas las sentencias de
       solo lectura hasta que finalice la ejecución del script de PHP.
      </para>
      <para>
       La política <literal>random</literal> eligirá un servidor aleatorio siempre que
       se ejecute una sentencia de solo lectura.
      </para>
      <para>
       Si se usa
       <literal>roundrobin</literal> el complemento iterará sobre la lista de
       servidores esclavos configurados para elegir uno para la ejecución de sentencias.
       Si el complemento alcanza el final de la lista, volverá al comienzo de la
       misma y eligirá el primer servidor esclavo configurado.
      </para>
      <para>
       El establecimiento de más de una política de equilibrado de carga en una sección
       de configuración solamente tiene sentido si se usa <literal>user</literal>
       y <function>mysqlnd_ms_set_user_pick_server</function> juntos. Si la llamada
       de retorno del usuario falla al elegir un servidor, el complemento volverá
       a la segunda política de equilibrado de carga cofigurada.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.failover">
     <term>
      <parameter>failover</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Política de tolerancia de fallos. Políticas admitidas:
       <literal>disabled</literal> (predeterminada), <literal>master</literal>.
      </para>
      <para>
       Si no se establece ninguna política de tolerancia a fallos, el complemento no realizará ninguna
       tolerancia a fallos automática (<literal>failover=disabled</literal>). Siempre que
       el complemento falle al conectarse a un servidor, emitirá una advertencia y
       establecerá el código y el mensaje del error de conexión. A partir de entonces, es responsabilidad
       de la aplicación manejar el error y, por ejemplo, reenviar la
       última sentencia para provocar la selección de otro servidor.
      </para>
      <para>
       Si se usa <literal>failover=master</literal>, el complemento implícitamente
       usará la tolerancia a fallos de un esclavo. Por favor, revise la
       documentación de conceptos para informarse sobre los problemas y
       riesgos potenciales del uso de <literal>failover=master</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.lazy-connections">
     <term>
      <parameter>lazy_connections</parameter>
      <type>bool</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Controla el uso de conexiones retardadas. Las conexiones retardadas
       son conexiones que no se abren antes de que un cliente envíe la primera
       conexión. Las conexiones retardadas son las predeterminadas.
      </para>
      <para>
       Se recomeinda encarecidamente usar conexiones retardadas.
       Éstas ayudan a mantener bajo el número de conexiones abiertas.
       Si se desabilitan las conexiones retardas y, por ejemplo, se configura un servidor
       maestro de replicación MySQL y dos esclavos de replicación MySQL, el
       complemento abrirá tres conexiones en la primera llamada a la
       función de conexión, aunque la aplicación podría usar solamente la conexión
       maestra.
      </para>
      <para>
       Las conexiones retardadas revelan un riesgo si se realizan un gran uso de acciones
       que cambian el estado de una conexión. El complemento no resolverá
       todas las acciones de cambio de estado de todas las conexiones de la agrupación de conexiones.
       Las pocas acciones resueltas son aplicadas solamente a conexiones ya
       abiertas. Las conexiones retardadas abiertas en el futuro no son afectadas.
       Si, por ejemplo, se cambia el conjunto de caracteres de la conexión usando una
       llamada a la API de MySQL para PHP, el complemento cambiará el conjunto de caracteres de todas
       las conexiones abiertas en uso. No recordraá el cambio del conjunto de caracteres
       para aplicarlo en las conexiones retardadas abiertas en el futuro. Como
       resultado, la agrupación de conexiones interna guardaría conexiones que usarían
       diferencites conjuntos de caracteres. Esto no es lo deseado. Recuerde que los conuntos
       de caracteres se toman en cuenta para el escapado.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.master-on-write">
     <term>
      <parameter>master_on_write</parameter>
      <type>bool</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Si se establece, el complemento usará únicamente el servidor maestro después de que
       se haya ejecutado la primera sentencia en el maestro. Las aplicaciones
       aún pueden enviar sentencias a los esclavos usando sugerencias SQL para
       invalidar la decisión automática.
      </para>
      <para>
       Este ajuste puede ser útil con la demora de replicación. Si una aplicación ejecuta
       un <literal>INSERT</literal>, el complemento usará, de manera predeterminada, el
       maestro para ejecutar todas las sentencias siguientes, incluidas las
       sentencias <literal>SELECT</literal>. Esto ayuda a evitar problemas con
       las lecturas desde los esclavos que no hayan replicado aún el
       <literal>INSERT</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry xml:id="ini.mysqlnd-ms-plugin-config.trx-stickiness">
     <term>
      <parameter>trx_stickiness</parameter>
      <type>string</type>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Política de adhesión de transacciones. Las políticas admitidas son:
       <literal>disabled</literal> (predeterminada), <literal>master</literal>.
      </para>
      <para>
       Característica experimental.
      </para>
      <para>
       Este ajuste requiere la versión 5.4.0 o posterior. Si se usa con una versión de PHP anterior a la 5.4.0,
       el complemetno emitirá una advertencia como <literal>(mysqlnd_ms) trx_stickiness strategy is not supported before PHP 5.3.99</literal>
       ((mysqlnd_ms) La estrategia trx_stickiness no está soportada antes de PHP 5.3.99).
      </para>
      <para>
       Si no se establece ningun política de adhesión de transacciones o
       si se establece <literal>trx_stickiness=disabled</literal>,
       el complemento no considerará las transacciones. Por lo tanto, el complemento podrá realizar
       el equilibrado de carga de conexiones y el intercambio de conexiones en mitad de una trasacción.
       El complemento no es seguro con las transacciones. Se deben usar sugerencias SQL para
       evitar el intercambio de conexiones durante una transacción.
      </para>
      <para>
       A partir de PHP 5.4.0, la bibliteca mysqlnd permite al complemento monitorizar
       el modo <literal>autocommit</literal> mediante las llamadas a la función
       <literal>set_autocommit()</literal> de la biblioteca.
       Si se establece <literal>set_stickiness=master</literal> y se deshabilita
       <literal>autocommit</literal> mediante una extensión de MySQL para PHP que
       invoque la llamada a la función interna <literal>set_autocommit()</literal>
       de la biblioteca <literal>mysqlnd</literal>, hará que el complemento
       considere el comienzo de una transacción. Luego, el complemento detiene el equilibrado de carga
       y dirige todas las setencias al servidor maestro hasta que
       <literal>autocommit</literal> sea habilitado. Por lo tanto, no son necesarias las sugerencias SQL.
      </para>
      <para>
       Un ejemplo de una función de la API de MySQL para PHP que llama a la función interna
       <literal>trx_autocommit()</literal> de la biblioteca <literal>mysqlnd</literal> es
       <function>mysqli_autocommit</function>.
      </para>
      <para>
       Aunque se establezca <literal>ser_stickiness=master</literal>, el complemento
       no puede considerar los cambios del modo <literal>autocommit</literal> causados
       por setnencias SQL como <literal>SET AUTOCOMMIT=0</literal>.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.testing">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Probando el complemento</title>
  <note>
   <para>
    Esta sección se aplica a la versión mysqlnd_ms 1.1.0 o posterior, no a la serie 1.0.
   </para>
  </note>
  <para>
   El conjunto de pruebas de PECL/mysqlnd_ms se encuentra en el directorio <filename>tests/</filename>
   de la distribución del código fuente. El conjunto de pruebas consiste en unas pruebas
   phpt estándar, que están descriptas en la página web de PHP Quality Assurance Teams.
  </para>
  <para>
   La ejecución de las pruebas requiere configurar de uno a cuatro servidores MySQL. Algunas pruebas no se
   conectan a MySQL de ningún mofo. Otras requieren un servidor. Algunas requieren
   dos servidores distintos. En algunos casos se usan dos servidores para emular una
   configuración de replicación. En otros casos se requieren un maestro y un esclavo existentes de una
   configuración de replicación MySQL. Las pruebas intentarán detectar cuántos servidores
   y qué tipo de servidores se dan. Si no se encuentran los servidores requeridos, la
   prueba será saltada automáticamente.
  </para>
  <para>
   Antes de ejecutar las pruebas, edite <filename>tests/config.inc</filename> para
   configurar los servidores MySQL a usar durante las mismas.
  </para>
  <para>
   La configuracion más básica es como sigue.
   <programlisting>
<![CDATA[
 putenv("MYSQL_TEST_HOST=localhost");
 putenv("MYSQL_TEST_PORT=3306");
 putenv("MYSQL_TEST_USER=root");
 putenv("MYSQL_TEST_PASSWD=");
 putenv("MYSQL_TEST_DB=test");
 putenv("MYSQL_TEST_ENGINE=MyISAM");
 putenv("MYSQL_TEST_SOCKET=");

 putenv("MYSQL_TEST_SKIP_CONNECT_FAILURE=1");
 putenv("MYSQL_TEST_CONNECT_FLAGS=0");
 putenv("MYSQL_TEST_EXPERIMENTAL=0");

 /* replication cluster emulation */
 putenv("MYSQL_TEST_EMULATED_MASTER_HOST=". getenv("MYSQL_TEST_HOST"));
 putenv("MYSQL_TEST_EMULATED_SLAVE_HOST=". getenv("MYSQL_TEST_HOST"));

 /* real replication cluster */
 putenv("MYSQL_TEST_MASTER_HOST=". getenv("MYSQL_TEST_EMULATED_MASTER_HOST"));
 putenv("MYSQL_TEST_SLAVE_HOST=". getenv("MYSQL_TEST_EMULATED_SLAVE_HOST"));
]]>
   </programlisting>
  </para>
  <para>
   <literal>MYSQL_TEST_HOST</literal>, <literal>MYSQL_TEST_PORT</literal> y
   <literal>MYSQL_TEST_SOCKET</literal> definen el nombre del equipo anfitrión,
   el puerto TCP/IP y el socket de dominio Unix del servidor de la base de datos predeterminado.
   <literal>MYSQL_TEST_USER</literal> y <literal>MYSQL_TEST_PASSWD</literal>
   contienen el usuario y la contraseña necesarios para conectarse a la base de datos o esquema
   configurado con <literal>MYSQL_TEST_DB</literal>. Todos los servidores
   configurados han de tener el mismo usuario de base de datos configurado para proporcionar el acceso a
   la base de datos de prueba.
  </para>
  <para>
   Con la sintaxis <literal>host</literal>, <literal>host:puerto</literal> o <literal>host:/ruta/al/socket</literal>
   se puede establecer un equipo anfitrión, un equipo anfitrión y un puerto o un equipo anfitrión y un socket suplentes para
   cualquier servidor.
   <programlisting>
<![CDATA[
putenv("MYSQL_TEST_SLAVE_HOST=192.168.78.136:3307"));
putenv("MYSQL_TEST_MASTER_HOST=myserver_hostname:/path/to/socket"));
]]>
   </programlisting>
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.debugging">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Depuración y rastreo</title>
  <para>
   El registro de depuración de mysqlnd se puede usar para depurar y rastrear las actividades de
   PECL/mysqlnd_ms. Al igual que mysqlnd, PECL/mysqlnd_ms añade información de rastreo al
   fichero de depuración de la bibliteca mysqlnd. Por favor, lea la directiva de configuración
   <link linkend="mysqlnd.debug"><literal>mysqlnd.debug</literal></link>
   de PHP para una descripción detallada
   de cómo configurar el registro de depuración.
  </para>
  <para>
   Ejemplo de ajuste de configuración para activar el registro de depuración:
   <programlisting>
<![CDATA[
mysqlnd.debug=d:t:x:O,/tmp/mysqlnd.trace
]]>
   </programlisting>
   <note>
    <para>
     Esta característica solamente está disponible con una construcción de depuración de PHP. Funciona
     en Microsoft Windows si se usa una construcción de depuración de PHP y PHP fue
     compilado usando Microsoft Visual C versión 9 y superior.
    </para>
   </note>
  </para>
  <para>
   El registro de depuración muestra las llamadas a las funciones de la biblioteca mysqlnd y del complemento PECL/mysqlnd_ms,
   similar a un registro de rastreo. Las llamadas de la biblioteca mysqlnd normalmente están prefijadas con
   <literal>mysqlnd_</literal>. Las llamadas internas a PECL/mysqlnd comienzan con
   <literal>mysqlnd_ms</literal>.
  </para>
  <para>
   Extracto de ejemplo del registro de depuración (conectar):
   <programlisting>
<![CDATA[
[...]
>mysqlnd_connect
| info : host=myapp user=root db=test port=3306 flags=131072
| >mysqlnd_ms::connect
| | >mysqlnd_ms_config_json_section_exists
| | | info : section=[myapp] len=[5]
| | | >mysqlnd_ms_config_json_sub_section_exists
| | | | info : section=[myapp] len=[5]
| | | | info : ret=1
| | | <mysqlnd_ms_config_json_sub_section_exists
| | | info : ret=1
| | <mysqlnd_ms_config_json_section_exists
[...]
]]>
   </programlisting>
  </para>
  <para>
   El registro de depuración no sólo es útila para los desarrolladores del complemento, sino también para encontrar la
   causa de los errores ocurridos. Por ejemplo, si una aplicación no maneja apropiadamente
   los errores y falla al registrar mensajes de error, la revisión del registro de depuración
   y rastreo podría ayudar a encontrar la causa. El uso del registro de depuración
   para depurar problemas de una aplicación debería considerarse solamente si no está
   disponible ninguna otra opción. Escribir el registro de depuración en el disco es una operación
   lenta y podría tener un impacto negativo sobre el rendimiento de
   la aplicación.
  </para>
  <para>
   Extracto de ejemplo del registro de depuración (fallo de conexión):
   <programlisting>
<![CDATA[
[...]
| | | | | | | info : adding error [Access denied for user 'root'@'localhost' (using password: YES)] to the list
| | | | | | | info : PACKET_FREE(0)
| | | | | | | info : PACKET_FREE(0x7f3ef6323f50)
| | | | | | | info : PACKET_FREE(0x7f3ef6324080)
| | | | | | <mysqlnd_auth_handshake
| | | | | | info : switch_to_auth_protocol=n/a
| | | | | | info : conn->error_info.error_no = 1045
| | | | | <mysqlnd_connect_run_authentication
| | | | | info : PACKET_FREE(0x7f3ef63236d8)
| | | | | >mysqlnd_conn::free_contents
| | | | | | >mysqlnd_net::free_contents
| | | | | | <mysqlnd_net::free_contents
| | | | | | info : Freeing memory of members
| | | | | | info : scheme=unix:///tmp/mysql.sock
| | | | | | >mysqlnd_error_list_pdtor
| | | | | | <mysqlnd_error_list_pdtor
| | | | | <mysqlnd_conn::free_contents
| | | | <mysqlnd_conn::connect
[...]
]]>
   </programlisting>
  </para>
  <para>
   El registro de rastreo también se puede usar para verificar el comportamiento correcto
   del mismo PECL/mysqlnd_ms, por ejemplo, para comprobar qué servidor ha sido
   seleccionado para la ejecución de una consulta y por qué.
  </para>
  <para>
   Extracto de ejemplo del registro de depuración (decisión del complemento):
   <programlisting>
<![CDATA[
[...]
>mysqlnd_ms::query
| info : query=DROP TABLE IF EXISTS test
| >_mysqlnd_plugin_get_plugin_connection_data
| | info : plugin_id=5
| <_mysqlnd_plugin_get_plugin_connection_data
| >mysqlnd_ms_pick_server_ex
| | info : conn_data=0x7fb6a7d3e5a0 *conn_data=0x7fb6a7d410d0
| | >mysqlnd_ms_select_servers_all
| | <mysqlnd_ms_select_servers_all
| | >mysqlnd_ms_choose_connection_rr
| | | >mysqlnd_ms_query_is_select
[...]
| | | <mysqlnd_ms_query_is_select
[...]
| | | info : Init the master context
| | | info : list(0x7fb6a7d3f598) has 1
| | | info : Using master connection
| | | >mysqlnd_ms_advanced_connect
| | | | >mysqlnd_conn::connect
| | | | | info : host=localhost user=root db=test port=3306 flags=131072 persistent=0 state=0
]]>
   </programlisting>
  </para>
  <para>
   En este caso, la sentencia <literal>DROP TABLE IF EXISTS test</literal> ha sido
   ejecutada. Observe que el string de la sentencia se muestra en el fichero de registro. Se podrían
   tomar medidas para restringir el acceso al registro por consideraciones de seguridad.
  </para>
  <para>
   La sentencia ha sido equilibrada en carga usando la política de rotación ('round robin'),
   como se puede adivinar fácilmente del nombre de la función <literal>>mysqlnd_ms_choose_connection_rr</literal>.
   Ha sido enviada a un servidor maestro que se ejecuta en
   <literal>host=localhost user=root db=test port=3306 flags=131072 persistent=0 state=0</literal>.
  </para>
 </section>
 
 <section xml:id="mysqlnd-ms.monitoring">
  <title xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">Monitorización</title>
  <para>
   La actividad del complemento se puede monitorizar usando el registro de rastreo de mysqlnd,
   las estadísticas de mysqlnd, las estadísticas del complemento mysqlnd_ms y herramientas de depuración externas de PHP.
   El uso del registro de rastreo debería limitarse a la depuración. Se recomienda
   usar las estadísticas del complemento para la monitorización.
  </para>
  <para>
   La escritura de un registro de rastreo es una operación lenta. Si se usa una herramiento de depuración externa de PHP,
   consulte el manual del proveedor para el impacto de rendimiento y el
   tipo de información recopilada. En la mayoría de los casos, las herramientas de depuración externas
   proporcionarán pilas de llamadas. A menudo, es más difícil interpretar una pila de llamadas o un registro de rastreo
   que las estadísticas proporcionadas por el complemento.
  </para>
  <para>
   Las estadísticas del complemento indican con qué frecuencia se ha usado un tipo de clúster (esclavo o maestro),
   por qué se ha usado el nodo, si se han usado conexiones retardadas y si se ha realizado una inyección de
   ID de transacciones global. La información de la monitorización proporcionada permite al
   usuario verificar las decisiones del complemento y planear los recursos del clúster basándose en el patrón de uso.
   La función <function>mysqlnd_ms_get_stats</function>
   se usa para acceder a las estadísticas. Por favor, vea las descripciones de las funciones para obtener una lista
   de las estadísticas disponibles.
  </para>
  <para>
   Las estadísticas se recopilan en base a cada proceso de PHP. Su alcance es un proceso de PHP.
   Dependiendo del modelo de desarrollo de PHP, un proceso puede servir una o múltiples peticiones web.
   Si se usa el modelo CGI, un proceso de PHP sirve una petición web. Si se usa FastCGI o
   modelos de servidores web prebifurcados, un modelo de PHP normalmente servirá múltiples peticiones web.
   Lo mismo ocurre en el caso de un servidor web con subprocesos. Observe que los hilos ejecutados
   en paralelo podrían actualizar las estadísticas en paralelo. Por lo tanto, si se usa un modelo de desarrolo
   de PHP con hilos, las estadísticas podrían ser modificadas por más de un script al mismo tiempo. Un
   script no puede depender del hecho de que vea solamente sus propios cambios realizados a las estadísticas.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Comprobar la actividad del complemento en un modelo de desarrollo sin hilos</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
mysqlnd_ms.enable=1
mysqlnd_ms.collect_statistics=1
]]>
    </programlisting>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
/* Equilibrado de carga siguiendo las reglas de la sección "myapp" del fichero de configuración del complemento (no se muestra) */
$mysqli = new mysqli("myapp", "nombre_usuario", "contraseña", "base_datos");
if (mysqli_connect_errno())
  /* Por supuesto, su manejo de errores es más agradable... */
  die(sprintf("[%d] %s\n", mysqli_connect_errno(), mysqli_connect_error()));

$stats_before = mysqlnd_ms_get_stats();
if ($res = $mysqli->query("SELECT 'Read request' FROM DUAL")) {
  var_dump($res->fetch_all());
}
$stats_after = mysqlnd_ms_get_stats();
if ($stats_after['use_slave'] <= $stats_before['use_slave']) {
  echo "Según las estadísticas, ¡la petición de lectura no se ha ejecutado en un esclavo!";
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Las estadísticas se agregan para todas las actividades del complemento y todas las conexión manejadas por
   el mismo. No es posible indicar cuánto contribuye un gestor de conexión en particular
   para el total de las estadísticas.
  </para>
  <para>
   Utilizar la función de PHP <function>register_shutdown_function</function> o la
   directiva de configuración de PHP <literal>auto_append_file</literal> es
   posiblemente más sencillo para volcar las estadísticas, por ejemplo, a un fichero de registro cuando un script
   finaliza. En lugar de usar un fichero de registro, también es posible enviar las estadísticas
   a una herramienta externa de monitorización para su registro y visualización.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Registrar las estadístcias durante el cierre</title>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
mysqlnd_ms.enable=1
mysqlnd_ms.collect_statistics=1
error_log=/tmp/php_errors.log
]]>
    </programlisting>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
function check_stats() {
  $msg = str_repeat("-", 80) . "\n";
  $msg .= var_export(mysqlnd_ms_get_stats(), true) . "\n";
  $msg .= str_repeat("-", 80) . "\n";
  error_log($msg);
}
register_shutdown_function("check_stats");
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </section>
 
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
