<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 0217894fbce17470601932352a1a8358d40fdf33 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.phar" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <?phpdoc extension-membership="core" ?>
 <title>Phar</title>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.phar">
  &reftitle.intro;
  <para>
   La extensión phar proporciona una manera de colocar aplicaciones PHP enteras dentro de un único fichero
   llamado "phar" (PHP Archive) para una distribución e instalación sencillas.
   Además de proporcionar este servicio, la extensión phar también provee de un método de abstracción
   de formato de fichero para crear y manipular ficheros tar y zip a través de la
   clase <classname>PharData</classname>, tal como
   PDO proporciona una interfaz unificada para acceder a diferentes bases de datos. A diferencia de PDO,
   la cual no puede realizar conversiones entre bases de datos diferentes, Phar también realiza conversiones entre los
   formatos de ficheros tar, zip phar con una sencilla línea de código. Véase
   <function>Phar::convertToExecutable</function> para un ejemplo.
  </para>
  <para>
   ¿Qué es phar? Lo archivos Phar están mejor caracterizados como una forma conveniente de agrupar
   varios ficheros en un único fichero. Como tal, un archvo phar proporciona una forma para
   distribuir una aplicación PHP completa en un único fichero y ejecutarla desde ese mismo fichero
   sin necesidad de extraerlo en el disco. Además, los archivos phar pueden ser
   ejecutados por PHP fácilmente al igual que cualquier otro fichero, tanto desde la línea de comandos como desde
   un servidor web. Phar a web server.  Phar es como una memoria USB para aplicaciones PHP.
  </para>
  <para>
   Phar implementa esta funcionalidad a través de una <link linkend="book.stream">Envoltura
   de Flujo</link>. Normalmente, para utilizar un fichero externo dentro de un script de PHP, se
   debería usar <function>include</function>
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Utilizar un fichero externo</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 include '/ruta/al/fichero/externo.php';
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Puede considerarse que PHP traduce realemte
   <literal>/ruta/al/fichero/externo.php</literal> a una
   envoltura de flujo como <literal>file:///ruta/al/fichero/externo.php</literal>, y bajo 
   la cubierta de hecho hace uso de funciones de flujo de envolturas de flujo de ficheros para
   acceder a todos los ficheros locales.
  </para>
  <para>
   Para utilizar un fichero llamado <literal>fichero.php</literal> contenido en un archivo phar
   <literal>/ruta/a/miphar.phar</literal>,
   la sintaxis es muy similar a la sintaxis <literal>file://</literal> de arriba.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Utilizar un fichero dentro de un archivo phar</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 include 'phar:///ruta/a/miphar.phar/fichero.php';
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   De hecho, se puede tratar un archivo phar exactamente como si fuera un disco externo, usando
   cualquiera de las funciones relacionadas con <function>fopen</function>, <function>opendir</function> y
   funciones relacionadas con <function>mkdir</function> para leer, cambiar, o crear nuevos ficheros
   y directorios dentro del archivo phar. Esto permite que aplicaciones de PHP completas
   sean distribuidas en un único fichero y ejecutarlas directamente desde ese fichero.
  </para>
  <para>
   El uso más común de un archivo phar es distribuir una aplicación completa
   en un único fichero. Por ejemplo, el Instalador de PEAR que se incluye con las versiones
   de PHP está distribuido como un archivo phar. Para usar un archivo phar distribuido
   de esta forma, se puede ejecutar en línea de comandos o mediante un servidor web.
  </para>
  <para>
   Los archivos phar pueden ser distribuidos como archivos <literal>tar</literal>,
   <literal>zip</literal>, o como formato de fichero <literal>phar</literal> personalizado
   diseñado específicamente por la extensión phar. Cada formato de fichero tiene sus ventajas
   y desventajas. Los formatos de fichero tar y zip se pueden leer o extraer mediante cualquier
   herramienta de terceros que pueda leer el formato, pero necesia la extensión phar para ejecutarlo
   con PHP. El formato de fichero phar es personalizado y único para la extensión phar,
   y sólo puede ser creado por la extensión phar o el paquete de PEAR
   <link xlink:href="&url.pear.package;PHP_Archive">PHP_Archive</link>, pero tiene la
   ventaja de que las apliaciones creadas en este formato se ejecutarán incluso si la extensión
   phar no está habilitada.
  </para>
  <para>
   En otras palabra, incluso con la extensión phar deshabilitada, se puede ejecutar o incluir
   un archivo basado en phar. El acceso a ficheros dentro de un archivo phar solamente es
   posible con la extesnión phar a menos que el archivo phar fuese creado por PHP_Archive.
  </para>
  <para>
   La extensión phar también es capaz de convertir un archivo phar desde los formatos de fichero tar a zip o
   a phar en un único comando:
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Convertir un archivo phar, desde phar al formato de fichero tar</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
 <?php
 $phar = new Phar('miphar.phar');
 $pgz = $phar->convertToExecutable(Phar::TAR, Phar::GZ); // crea miphar.phar.tar.gz
 ?>
     ]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   Phar puede comprimir ficheros individuales o un archivo entero
   usando la compresión <link linkend="book.zlib">gzip</link> o
   la <link linkend="book.bzip2">bzip2</link>, y puede verificar la integridad
   del archivo automáticamente a través del uso de las signaturas
   MD5, SHA-1, SHA-256 o SHA-512.
  </para>
  <para>
   Por último, la extensión Phar se preocupa de la seguridad, y deshabilita el acceso a la escritura
   de archivos phar ejecutables de manera predeterminada, y requiere la deshabilitación a nivel de sistema del ajuste
   <literal>phar.readonly</literal> de php.ini para crear o
   modificar archivos phar. Los archivos tar y zip normales sin una rutina de interoperabilidad ejecutable
   siempre pueden ser creador o modificados utilizando la clase <classname>PharData</classname>.
  </para>
  <para>
   Si está creando aplicaciones para su distribución, le interesará leer
   <link linkend="phar.creating">Cómo crear Archivos Phar</link>. Si desea
   más información de las diferencias entre los tres formatos de ficheros que soporta phar,
   debería leer <link linkend="phar.fileformat">Phar, Tar y Zip</link>.
  </para>
  <para>
   Si usa aplicaciones phar, existen consejos útiles en
   <link linkend="phar.using">Cómo utilizar archivos Phar</link>
  </para>
  <para>
   La palabra <literal>phar</literal> es una composición de <literal>PHP</literal> y
   <literal>Archive</literal> y está basada indirectamente
   en el familiar <literal>jar</literal> (Java Archive) para los desarrolladores Java.
  </para>
  <para>
   La implementación de archivos Phar está basada en el paquete de PEAR
   <link xlink:href="&url.pear.package;PHP_Archive">PHP_Archive</link>, y
   los detalles de implementación son similares, aunque la extensión Phar
   es mucho más potente. Además, la extensión Phar permite a la mayoría de las aplicaciones
   de PHP ejecutarse sin modificaciones, mientras que los archivos phar basados en PHP_Archive
   a menudo requieren una extensa modificiación para que funcionen.
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.phar.setup;
 &reference.phar.constants;
 &reference.phar.using;
 &reference.phar.creating;
 &reference.phar.fileformat;
 &reference.phar.Phar;
 &reference.phar.PharData;
 &reference.phar.PharFileInfo;
 &reference.phar.PharException;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

