<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 0eba44e08404dbf7085bbf11b7d68bfc711c2782 Maintainer: chuso Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="sqlite.setup" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.setup;
 
 <!-- {{{ Requirements -->
 <section xml:id="sqlite.requirements">
  &reftitle.required;
  <para>
   Desde PHP 5, la extensión SQLite viene habilitada de forma predeterminada. Con la versión
   5.4 de PHP, la extensión SQLite solamente está disponible mediante PECL.
  </para>
 </section>
 <!-- }}} -->
 
 <!-- {{{ Installation -->
 <section xml:id="sqlite.installation">
  &reftitle.install;
  <para>
   Desde PHP 5.0 está extensión estaba integrada con PHP. Con la versión 5.4 de PHP
   esta extensión solamente está disponible mediante PECL.
  </para>
  <para>
   Los usuarios de Window deben habilitar <filename>php_sqlite.dll</filename>
   en &php.ini; para poder utilizar estas funciones.
   &pecl.windows.download;
  </para>
  <para>
   En windows también se debe habilitar PDO, ya que desde PHP 5.1.0
   depende de ella. Por tanto, &php.ini; se quedará finalmente con algo similar a esto:
   <informalexample>
    <programlisting role="ini">
<![CDATA[
extension=php_pdo.dll
extension=php_sqlite.dll
]]>
    </programlisting>
   </informalexample>
   Si PDO se compila como extensión compartida en sistemas operativos Linux y Unix,
   se deberá compilar SQLite como extensión compartida usando la opción
   de configuración <command>--with-sqlite=shared</command>.
  </para>
  <para>
   Las versiones de PHP 5.0.x de Windows habilitan esta extensión
   de forma predeterminada, de modo que no es necesario ningún fichero <acronym>DLL</acronym>.
  </para>
  <para>
   SQLite 3 se apoya en <link
   linkend="ref.pdo-sqlite">PDO SQLite</link>.
  </para>
  <note>
   <title>Instalación en Windows para cuentas sin privilegios</title>
   <para>
    En sistemas operativos Windows, las cuentas sin privilegios no tienen la variable
    de entorno <varname>TMP</varname> habilitada por omisión. Esto provocará
    que sqlite cree los ficheros temporales en el directorio de Windows, lo cual no
    es aconsejable. Por esto, se aconseja establecer la variable de
    entorno <varname>TMP</varname> para el servidor web o para la cuenta de usuario sobre
    la que funciona el servidor web. Si se utilizara Apache, se podrá realizar mediante
    la directiva <command>SetEnv</command> en el fichero &httpd.conf;. Por
    ejemplo:
    <informalexample>
     <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
SetEnv TMP c:/temp
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    Si no se pudiera establecer esta configuración a nivel de servidor,
    se podrá realizar el ajuste desde el código:
    <informalexample>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
putenv('TMP=C:/temp');
?>
]]>
     </programlisting>
    </informalexample>
    La configuración debe apuntar a un directorio en el que el servidor web
    tenga permisos para crear ficheros, y por tanto, para
    escribir y eliminar los ficheros creados.
    En caso contrario, se obtendrán los siguientes mensajes de error:
    <computeroutput>
     malformed database schema -
     unable to open a temporary database file for storing temporary tables
    </computeroutput>
   </para>
  </note>
 </section>
 <!-- }}} -->
 
 <!-- {{{ Configuration -->
 &reference.sqlite.ini;
 <!-- }}} -->
 
 <!-- {{{ Resources -->
 <section xml:id="sqlite.resources">
  &reftitle.resources;
  <para>
   Existen dos recursos que utiliza la Interfaz SQLite. Por un lado la 
   conexión a la base de datos, y por otro los juegos de resultados.
  </para>
 </section>
 <!-- }}} -->
 
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

