<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 1634a886415d0ab4df195fe49d18a1c150b70758 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.sdo-das-xml" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Servicio de Acceso a Datos XML de SDO</title>
 <titleabbrev>DAS XML de SDO</titleabbrev>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.sdo-das-xml">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Para poder usar el Servicio de Acceso a Datos XML de los Objetos de Datos de Servicio (SDO),
   se necesitará comprender algunos de los conceptos de SDO:
   el grafo de datos, el objeto de datos, XPath expresiones de propiedad,
   etc.
   Si no está familiarizado con estas ideas, debería ver primero
   <link linkend="ref.sdo">la sección sobre SDO</link>.
  </para>
  <para>
   El trabajo del DAS XML es mover datos entre la
   aplicación y el origen de datos XML, el cual puede ser un fichero o
   un URL. Los SDOs siempre son creados y mantenidos según un modelo
   que define no nombres de los tipos y qué nombres de propiedad puede tener cada tipo.
   Para datos que provienen de XML, este modelo SDO se construye desde un fichero esquema
   escrito en el lenguaje de esquema XML (un fichero xsd). Este fichero de esquema
   se pasa normalmente al método create cuando se inicializa el DAS XML. 
   La 
   <link xlink:href="&url.ibm.sdo;">especificación de SDO 2.0</link>
   define la referenciación entre los tipos XML y los tipos SDO.
   Existen varias pequeñas limitaciones en el soporte de PHP -
   no todo lo que está en la especificación puede hacerse - y
   estas limitaciones están resumidas en una sección posterior.
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.sdo-das-xml.setup;
 &reference.sdo-das-xml.constants;
 &reference.sdo-das-xml.examples;
 &reference.sdo-das-xml.reference;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

