<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: adb078c3d66f7adc69860e83d3b5d99b579a5e00 Maintainer: jorgeolaya Status: ready --> 
<!-- Reviewed: no Maintainer: seros -->
<sect1 xml:id="install.windows.iis6" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Microsoft IIS 5.1 y IIS 6.0</title>
 <para>
  Esta sección contiene instrucciones para configurar en forma manual  Internet Information 
  Services (IIS) 5.1 y IIS 6.0  para trabajar con PHP en Microsoft Windows XP y Windows 
  Server 2003. Para obtener instrucciones sobre la configuración de IIS 7.0 y versiones posteriores de Windows 
  Vista , Windows Server 2008, Windows 7 y Windows Server 2008 R2 referirse a
  <link linkend="install.windows.iis7">Microsoft IIS 7.0 y posteriores</link>.
 </para>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.fastcgi">
  <title>Configurar IIS para procesar solicitudes de PHP</title>
  <para>
  Descarga e instala PHP de acuerdo a las instrucciones descritas en 
  <link linkend="install.windows.manual">manual detallado de instalación </link> 
  <note>
  <para>
  Non-thread-safe build de PHP se recomienda cuando se utiliza IIS. Non-thread-safe 
  builds están disponibles en <link xlink:href="&url.php.win.downloads;"> PHP para Windows: 
  Binarios y Fuentes. </link> 
  </para>
  </note>
  </para>
  <para>
  Configure el CGI-  y configure FastCGI-specific en el archivo <filename>php.ini</filename> como se muestra a continuación: 
  <example>
  <title>Configuración CGI y FastCGI en <filename>php.ini</filename></title>
  <programlisting role="ini">
<![CDATA[
fastcgi.impersonate = 1
fastcgi.logging = 0
cgi.fix_pathinfo=1
cgi.force_redirect = 0
]]>
  </programlisting>
  </example>
  </para>
  <para>
  Descargue e instale <link xlink:href="&url.iis.fastcgi.downloads;">Microsoft FastCGI extensión para  IIS 5.1 y 6.0</link>.
  La extensión está disponible para 32-bit y plataformas de 64-bit - seleccionar el paquete de descarga adecuada para la plataforma. 
  </para>
  <para>
  Configure la extensión FastCGI para manejar las solicitudes específicas de PHP ejecutando el comando que se muestra a continuación. 
  Vuelva a colocar el valor de el parámetro &quot;-path&quot; con la ruta absoluta del fichero en el fichero
  <filename>php-cgi.exe</filename>.
  <example>
  <title>Configuración de la extensión FastCGI para manejar las solicitudes de PHP</title>
  <programlisting>
<![CDATA[
cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -add -section:"PHP" ^
-extension:php -path:"C:\PHP\php-cgi.exe"
]]>
  </programlisting>
  </example>
  </para>
  <para>
  Este comando creará un script de mapeo IIS para el fichero de extensión *.php , lo que resultará en todas las URLs
  que terminan con .php siendo manejado por la extensión FastCGI. Asimismo, se configurará la extensión FastCGI a 
  usar en el ejecutable <filename>php-cgi.exe</filename> para procesar las solicitudes de PHP. 
  <note>
  <para>
  En este punto la necesidad de instalación y configuración de los pasos se han completado.  El resto de
  instrucciones a continuación son opcionales, pero altamente recomendable para lograr una funcionalidad óptima
  y el rendimiento de PHP en IIS. 
  </para>
  </note>
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.impersonation">
  <title>Suplantación y acceso a ficheros del sistema</title>
  <para>
   Se recomienda habilitar la suplantación FastCGI en PHP cuando este utilizando IIS. Esto
   es controlado por la directiva <varname>fastcgi.impersonate</varname> en el fichero  <filename>php.ini</filename>.  Cuando 
   suplantación está activado, PHP realizará todas las operaciones de ficheros de sistema  en 
   favor de la cuenta de usuario que se ha determinado por la autentificación de IIS. Esta 
   asegura que, incluso si el mismo proceso PHP se comparte entre diferentes sitios web IIS,
   los scripts PHP en estos sitios web no podrá acceder a los  
   otros fichero &#39;  siempre y cuando use  cuentas de usuario diferentes utilizado para la autenticación IIS 
   en cada sitio web. 
  </para>
  <para>
   Por ejemplo IIS 5.1 and IIS 6.0, en su configuración predeterminada, se ha habilitado la autenticación anónima 
   con una función de cuenta de usuario IUSR_&lt;MACHINE_NAME&gt; utilizado como una identidad por defecto. Esto significa que 
   para que IIS puede ejecutar scripts PHP, es necesario concedera la cuenta  IIUSR_&lt;MACHINE_NAME&gt; 
   permiso de lectura en estos scripts. Si las aplicaciones PHP necesitan realizar operaciones de escritura sobre determinados ficheros o 
   escribir ficheros en algunas carpetas a continuación la cuenta IUSR_&lt;MACHINE_NAME&gt; debe tener permiso para escribir en ellos. 
  </para>
  <para>
   Para determinar qué cuenta de usuario es utilizado por IIS autenticación anónima, siga estos pasos: 
  <procedure>
  <step>
  <simpara> En el menú Inicio de Windows seleccione &quot;Run:&quot;, type &quot;inetmgr&quot; y haga clic en &quot;Ok&quot;;</simpara>
  </step>
  <step>
  <simpara> Expanda la lista de sitios web en el nodo &quot;Web Sites&quot; en la vista de árbol, haga clic derecho en el sitio web 
  que se está utilizando y seleccionar &quot;Properties&quot;;
  </simpara>    
  </step>
  <step>
  <simpara> Haga clic en &quot;Directory Security&quot; tab;</simpara>    
  </step>
  <step>
  <simpara> Tome nota de un &quot;User name:&quot; campo en el cuadro de dialogo &quot;Authentication Methods&quot; </simpara>
  </step>
  </procedure>
  <mediaobject>
  <alt>Autenticación anonima para IIS 5.1 y IIS 6.0</alt>
  <imageobject>
  <imagedata fileref="en/install/windows/figures/iis6anonauth.png" width="654" depth="461" />
  </imageobject>
  </mediaobject>
  </para>
  <para>
  Para modificar la configuración de permisos en ficheros y carpetas, utilice la interfaz de usuario de el Explorador de Windows
  o el comando <varname>icacls</varname>.
  <example>
  <title>Configuración del fichero de los permisos de acceso</title>
  <programlisting>
<![CDATA[
icacls C:\inetpub\wwwroot\upload /grant IUSR:(OI)(CI)(M)
]]>     
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.defaultdoc">
  <title>Establecer<filename>index.php</filename> como un documento predeterminado en IIS</title>
  <para>
  Los documentos por defecto de IIS se utilizan para las solicitudes HTTP que no especifican un nombre de documento. Con las aplicaciones PHP, 
  <filename>index.php</filename> suele actuar como un documento predeterminado. Para añadir <filename>index.php</filename> a la lista de 
  documentos predeterminados IIS, siga estos pasos: 
  <procedure>
  <step>
  <simpara>En el menú Inicio de Windows seleccione &quot;Run:&quot;,  teclee &quot;inetmgr&quot; y haga clic en &quot;Ok&quot;;</simpara>
   </step>
  <step>
  <simpara>Haga clic  derecho en el nodo  "&quot;Web Sites&quot; de la vista de árbol y seleccione &quot;Properties&quot;;</simpara>
  </step>
  <step>
  <simpara>Haga clic en &quot;Documents&quot; tab;</simpara>
  </step>
  <step>
  <simpara>Haga clic en el botón &quot;Add...&quot; y enter en &quot;index.php&quot; para el  &quot; Contenido de la página por defecto :&quot;.</simpara>
  </step>
  </procedure>
  <mediaobject>
  <alt>Configuración index.php como documento predeterminado para IIS</alt>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="en/install/windows/figures/iis6defaultdoc.png" width="659" depth="465" />
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.recycling">
  <title>FastCGI y Reciclaje de configuración de PHP</title>
  <para>
   Configurar la extensión IIS FastCGI para el reciclaje de procesos PHP utilizando los comandos de abajo.
   Los controles de configuración de FastCGI <varname>instanceMaxRequests</varname> número de solicitudes que serán procesadas por un solo proceso
   <filename>php-cgi.exe</filename> antes de el cierre de la extensión FastCGI. La variable PHP de entorno
   <varname>PHP_FCGI_MAX_REQUESTS</varname> controla cuántas peticiones de un único proceso <filename>php-cgi.exe</filename>
   se encargará antes de que se recicle así mismo. Asegúrese de que el valor especificado por la configuración FastCGI <varname>InstanceMaxRequests</varname> 
   es menor o igual al valor especificado para <varname>PHP_FCGI_MAX_REQUESTS</varname>.
   <example>
   <title>Configuración FastCGI y reciclaje PHP</title>
    <programlisting>
<![CDATA[
cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -set -section:"PHP" ^
-InstanceMaxRequests:10000

cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -set -section:"PHP" ^
-EnvironmentVars:PHP_FCGI_MAX_REQUESTS:10000
]]>     
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.timeouts">
  <title>Configuración de los ajustes de tiempo de espera FastCGI</title>
  <para>
   Aumentar la configuración de tiempo de espera para la extensión FastCGI si hay aplicaciones que llevan mucho tiempo ejecutar scripts PHP. 
   Los dos valores a ajsutar de los controles de tiempos de espera son <varname>ActivityTimeout</varname> y <varname>RequestTimeout</varname>. 
   Véase <link xlink:href="&url.iis.fastcgi.settings;">Configuración de Extensión FastCGI para IIS 6.0</link> para más 
   información sobre los ajustes. 
   <example>
    <title>Configuración de los ajustes de tiempo de espera FastCGI</title>
    <programlisting>
<![CDATA[
cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -set -section:"PHP" ^
-ActivityTimeout:90

cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -set -section:"PHP" ^
-RequestTimeout:90
]]>     
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect2>
 <sect2 xml:id="install.windows.iis6.phpinilocation">
  <title>Cambiar la ubicación del fichero <filename>php.ini</filename></title>
  <para>
   PHP busca para el fichero <filename>php.ini</filename> en 
   <link linkend="configuration.file">varios lugares</link> y es 
   posible cambiar las ubicaciones predeterminadas de el fichero <filename>php.ini</filename> 
   utilizando la variable de entorno <varname>PHPRC</varname>. Las instrucciones PHP
   para cargar el fichero de configuración desde una ubicación personalizada, ejecute el comando que se muestra a continuación.
   La ruta de acceso absoluta al directorio con el fichero <filename>php.ini</filename> debe ser 
   especifica con un valor de variable de entorno <varname>PHPRC</varname>.  
   <example>   
   <title>Cambiar la ubicación del fichero <filename>php.ini</filename></title>
   <programlisting>
<![CDATA[
cscript %windir%\system32\inetsrv\fcgiconfig.js -set -section:"PHP" ^
-EnvironmentVars:PHPRC:"C:\Some\Directory\"
]]>         
    </programlisting>
   </example>
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->