<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 96c9d88bad9a7d7d44bfb7f26c226df7ee9ddf26 Maintainer: chuso Status: ready -->
  <sect1 xml:id="install.windows.sun" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Servidores Sun, iPlanet y Netscape en Microsoft Windows</title>
   <para>
    Esta sección contiene anotaciones y consejos específicos de servidores Sun Java System Web
    Server, Sun ONE Web Server, iPlanet y Netscape en sistemas Windows.
   </para>
   <para>
    Desde PHP 4.3.3 pueden usarse scripts PHP con el
    <link linkend="ref.nsapi">módulo NSAPI</link> para 
    <link linkend="install.windows.sun.specialpages">generar listados de
    directorios y páginas de error personalizadas</link>. También hay funciones
    adicionales para la compatibilidad con Apache. Para tener soporte con los
    servidores web actuales consulte las <link linkend="install.windows.sun.notes">anotaciones
    sobre subpeticiones</link>.
   </para>
   
   <sect2 xml:id="install.windows.sun.cgi">
    <title>Instalación CGI en servidores Sun, iPlanet y Netscape</title> 
    <para>
     Para instalar PHP como un manejador CGI, haga lo siguiente:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Copie <filename>php4ts.dll</filename> al raíz del sistema
       (directorio en el que instaló Windows)
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Realice la asociación de ficheros en la línea de comandos.
       Introduzca las siguientes líneas:
       <programlisting role="shell">
<![CDATA[
assoc .php=PHPScript
ftype PHPScript=c:\php\php.exe %1 %*
]]>
       </programlisting>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       En Netscape Enterprise Administration Server cree un directorio
       shellcgi temporal y bórrelo después (este paso añadirá 5 líneas
       importantes a obj.conf y permitirá que el servidor web maneje
       scripts shellcgi).
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       En Netscape Enterprise Administration Server cree
       un nuevo tipo mime (Category: type,
       Content-Type: magnus-internal/shellcgi, File Suffix:php).
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Realícelo para cada instancia de servidor web en que desee ejecutar PHP
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>
     Se pueden encontrar más detalles sobre cómo configurar
     PHP como ejecutable CGI en 
     <link xlink:href="&url.netscape.cgi;">&url.netscape.cgi;</link>
    </para>
   </sect2>
    
   <sect2 xml:id="install.windows.sun.nsapi">
    <title>Configuración de NSAPI en servidores Sun, iPlanet y Netscape</title> 
    <para>
     Para instalar PHP con NSAPI, haga lo siguiente:
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Copie <filename>php4ts.dll</filename> al raíz de su sistema
       (directorio en que instaló Windows)
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Haga la asociación de ficheros en la línea de comandos.
       Introduzca las siguientes líneas:
       <programlisting role="shell">
<![CDATA[
assoc .php=PHPScript
ftype PHPScript=c:\php\php.exe %1 %*
]]>
       </programlisting>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       En Netscape Enterprise Administration Server cree
       un nuevo tipo mime (Category: type,
       Content-Type: magnus-internal/x-httpd-php, File Suffix: php).
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
        Edite <filename>magnus.conf</filename> (para servidores &gt;= 6) o
        <filename>obj.conf</filename> (para servidores &lt; 6) e introduzca lo siguiente:
        Debe ubicar estas líneas tras <literal>mime types init</literal>.
       <programlisting>
<![CDATA[
Init fn="load-modules" funcs="php4_init,php4_execute,php4_auth_trans" shlib="c:/php/sapi/php4nsapi.dll"
Init fn="php4_init" LateInit="yes" errorString="Failed to initialise PHP!" [php_ini="c:/path/to/php.ini"]
]]>
       </programlisting>
       (PHP &gt;= 4.3.3) El parámetro <literal>php_ini</literal> es
       opcional, pero usándolo se puede reubicar el fichero
       &php.ini; al directorio de configuración del servidor web.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Configure el objeto por omisión en <filename>obj.conf</filename>
       (para clases de servidores virtuales [Sun Web Server 6.0+] en su fichero
       <filename>vserver.obj.conf</filename>):
       En la sección <literal>&lt;Object name="default"&gt;</literal>,
       añada esta línea tras los 'ObjectType'
       y antes de las líneas 'AddLog':
       <programlisting>
<![CDATA[
Service fn="php4_execute" type="magnus-internal/x-httpd-php" [inikey=value inikey=value ...]
]]>
       </programlisting>
       (PHP &gt;= 4.3.3) Se pueden añadir parámetros adicionales del tipo
       &php.ini;-values, por ejemplo, se puede especificar el
       <literal>docroot=&quot;/path/to/docroot&quot;</literal>
       específico para el contexto en que se invoca a <literal>php4_execute</literal>.
       En las claves ini booleanas, debe usarse 0 o 1 como valor,
       y nunca <literal>&quot;On&quot;,&quot;Off&quot;,...</literal>
       (no funcionará correctamente), p.ej.
       <literal>zlib.output_compression=1</literal> en lugar de
       <literal>zlib.output_compression=&quot;On&quot;</literal>
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Esto sólo es necesario si se desea configurar un directorio que consista
       únicamente en scripts PHP (como en los directorios cgi-bin):
       <programlisting>
<![CDATA[
<Object name="x-httpd-php">
ObjectType fn="force-type" type="magnus-internal/x-httpd-php"
Service fn=php4_execute [inikey=value inikey=value ...]
</Object>
]]>
       </programlisting>
       Tras eso, se puede configurar un directorio en la administración del servidor para asignarle
       el estilo <literal>x-httpd-php</literal>. Todos los ficheros que contenga se ejecutarán con
       PHP. Es útil para ocultar el uso de PHP, renombrando los ficheros a <filename>.html</filename>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Reinicie el servidor web y aplique los cambios
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Realícelo para cada instancia del servidor web en que desee ejecutar PHP
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <note>
     <para>
      Puede consultar más detalles sobre cómo configurar
      PHP como filtro NSAPI aquí:
      <link xlink:href="&url.netscape.nsapi;">&url.netscape.nsapi;</link>
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      El tamaño de pila de PHP depende de la configuración del servidor web. Si la ejecución de
      scripts extensos de PHP se detiene, se recomienda que lo propague con Admin Server
      (en la sección &quot;MAGNUS EDITOR&quot;).
     </para>
    </note>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="install.windows.sun.phpini">
    <title>entornos CGI y modificaciones recomendadas en &php.ini;</title>
    <para>
     Al escribir scripts PHP es importante tener en cuenta que Sun JSWS/Sun ONE
     WS/iPlanet/Netscape es un servidor web multihebra, ya que todas las peticiones
     se ejecutan en el espacio del mismo proceso (el espacio del propio servidor web)
     y este espacio sólo contiene un entorno de ejecución. Si se desea conocer variables CGI
     como <literal>PATH_INFO</literal>, <literal>HTTP_HOST</literal>, etc.
     no se debe hacer de la forma convencional con
     <function>getenv</function> o similares (register globals del entorno,
     <literal>$_ENV</literal>). Sólo se obtendrá el entorno del servidor
     web en ejecución sin ninguna variable CGI válida.
    </para>
    <note>
     <para>
      ¿Pero por qué hay variables CGI (inválidas) en el entorno?
     </para>
     <para>
      Respuesta: Se debe a que se inició el proceso del servidor web desde el servidor de administración
      que lanza el script de inicio del servidor web como un script CGI (¡un
      script CGI dentro del servidor de administración!). Ésta es la razón por la que el
      entorno del servidor web contiene algunas variables de entorno CGI. Puede comprobarlo
      iniciando el servidor web de otra forma. Acceda al terminal como administrador y
      arránquelo a mano - verá que ya no hay variables de entorno CGI.
     </para>
    </note>
    <para>
     Deben actualizarse los scripts, para que consulten variables CGI de la forma
     correcta para PHP 4.X, usando la superglobal <varname>$_SERVER</varname>. Si se tuvieran
     scripts antiguos que usaran <varname>$HTTP_HOST</varname>, etc., debería habilitarse
     <literal>register_globals</literal> en &php.ini;, así como cambiar la variable
     de orden (importante: elimine la <literal>&quot;E&quot;</literal>, ya que
     aquí no se necesitan variables de entorno):
     <programlisting>
<![CDATA[
variables_order = "GPCS"
register_globals = On
]]>
     </programlisting>
    </para>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="install.windows.sun.specialpages">
    <title>Uso especial de páginas de error y listados de directorios personalizados (PHP &gt;= 4.3.3)</title>
    <para>
     Se puede utilizar PHP para generar páginas de error para <literal>"404 Not Found"</literal>
     o similar. Debe añadirse la siguiente línea al objeto en <filename>obj.conf</filename> para
     cada página de error que se desee redefinir:
     <programlisting>
<![CDATA[
Error fn="php4_execute" code=XXX script="/path/to/script.php" [inikey=value inikey=value...]
]]>
     </programlisting>
     donde <literal>XXX</literal> es el código de error HTTP. Debe eliminarse
     todas las directivas <literal>Error</literal> que puedan colisionar con las nuevas.
     Si se desea crear una página genérica para todos los errores, debe omitirse
     el parámetro <literal>code</literal>. El script podrá consultar el código de estado HTTP
     en <varname>$_SERVER['ERROR_TYPE']</varname>.
    </para>
    <para>
     Otra posibilidad es generar listados de directorios personalizados.
     Debe crearse un script PHP que liste el contenido de un directorio y
     reemplace la línea del servicio correspondiente para
     <literal>type=&quot;magnus-internal/directory&quot;</literal>
     en <filename>obj.conf</filename> por lo siguiente:
     <programlisting>
<![CDATA[
Service fn="php4_execute" type="magnus-internal/directory" script="/path/to/script.php" [inikey=value inikey=value...]
]]>
     </programlisting>
     Tanto para la página de error como de listado de directorios, la URI original
     y la traducida están disponibles en las variables <varname>$_SERVER['PATH_INFO']</varname> y
     <varname>$_SERVER['PATH_TRANSLATED']</varname>.
    </para>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="install.windows.sun.notes">
    <title>Anotaciones sobre <function>nsapi_virtual</function> y subpeticioness (PHP &gt;= 4.3.3)</title>
    <para>
     El módulo NSAPI ahora soporta la función <function>nsapi_virtual</function>
     (alias: <function>virtual</function>)
     para hacer subpeticiones al sevidor web e insertar el resultado en la página web.
     El problema es que esta función utiliza algunas funcionalidades no documentadas
     de la biblioteca NSAPI.
    </para>
    <para>
     En Unix esto no es un problema, porque el módulo automáticamente busca las
     funciones necesarias y las usa si estuvieran disponibles.
     Si no, <function>nsapi_virtual</function> queda deshabilitado.
    </para>
    <para>
     En Windows, las limitaciones del manejo de DLL necesitan emplear detección
     automática del fichero <filename>ns-httpdXX.dll</filename> más reciente.
     Se ha probado hasta en servidores versión 6.1. Si se utiliza una versión más
     reciente del servidor Sun, la detección falla y <function>nsapi_virtual</function>
     se deshabilita.
    </para>
    <para>
     Si este fuera el caso, debe probarse lo siguiente:
     Añada el siguiente parámetro a <literal>php4_init</literal> en
     <filename>magnus.conf</filename>/<filename>obj.conf</filename>:
     <programlisting>
<![CDATA[
Init fn=php4_init ... server_lib="ns-httpdXX.dll"
]]>
     </programlisting>
     donde <literal>XX</literal> es el número de versión correcto de la DLL.
     Para conocerlo, busca en el raíz del servidor el nombre correcto de la DLL. La
     DLL de mayor tamaño es la adecuada.
    </para>
    <para>
     Puede comprobar el estado usando la función <function>phpinfo</function>.
    </para>
    <note>
     <para>
      Pero tenga en cuenta: El soporte para <function>nsapi_virtual</function> es EXPERIMENTAL.
     </para>
    </note>
   </sect2>   
  </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
