<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 87d3bf2e9ea7da5abbeca3e60ea7cf7abfa6f7f3 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.cgi-bin" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Instalado como CGI binario</title>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.attacks">
    <title>Ataques posibles</title>
    <simpara>
     Usar PHP como un binario <acronym>CGI</acronym> es una opción para
     configuraciones que por alguna razón no desean integrar PHP como un
     módulo dentro del software de servidor (como Apache), o usarán PHP con
     diferentes tipos de envoltorios <acronym>CGI</acronym> para crear entornos
     seguros <command>chroot</command> y <command>setuid</command> para scripts.
     Esta configuración usualmente involucra la instalación del binario
     ejecutable de <command>php</command> en el directorio <filename class="directory">cgi-bin</filename>
     del servidor web. La recomendación <link xlink:href="&url.cert;">CA-96.11</link> del CERT recomienda
     que está en contra de colocar cualquiera de los intérpretes dentro de <filename class="directory">cgi-bin</filename>.
     Aún si el binario de <command>php</command> puede ser usado como un intérprete independiente, PHP está diseñado
     para prevenir los ataques que esta configuración hace posible:
    </simpara>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Accediendo a los ficheros del sistema: <filename
       role="url">http://mi.servidor/cgi-bin/php?/etc/passwd</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       La consulta de información en una URL después del signo de interrogación (<literal>?</literal>)  es
       pasado como argumento de la línea de comandos al intérprete por la interfaz
       del CGI. Usualmente los intérpretes abren y ejecutan el fichero
       especificado como el primer argumento en la línea de comandos.
      </simpara>
      <simpara>
       Cuando es invocado como un binario de CGI, <command>php</command> se rehusa a interpretar los
       argumentos de línea de comandos.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Accediendo a cualquier documento web en el servidor: <filename
       role="url">http://mi.servidor/cgi-bin/php/directorio/secreto/doc.html</filename>
      </simpara>
      <simpara>
       Parte de la ruta de información de la URL después del nombre del binario de PHP,
       <filename role="uri">/directorio/secreto/doc.html</filename> es
       convencionalmente utilizado para especificar el nombre del fichero
       a ser abierto e interpretado por el programa <acronym>CGI</acronym>.
       Usualmente las directivas de configuración de algunos servidores web (Apache:
       <literal>Action</literal>) son utilizados para redirigir peticiones a los documentos como
       <filename role="url">http://mi.servidor/directorio/secreto/script.php</filename> al
       intérprete de PHP.  Con esta configuración, el servidor web revisa primero
       los permisos de acceso a los directorios <filename
       role="uri">/directorio/secreto</filename>, y después crea la
       petición redirigida <filename
       role="url">http://mi.servidor/cgi-bin/php/directorio/secreto/script.php</filename>.
       Desafortunadamente, si la petición es proporcionada originalmente en esta forma,
       no se revisan los accesos a los directorios hechos por el servidor web  <filename
       role="uri">/directorio/secreto/script.php</filename>, sino solamente al fichero
       <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename>.  De esta forma
       <filename role="uri">/cgi-bin/php</filename> cualquier usuario está habilitado a acceder
       a cualquier documento protegido en el servidor web.
      </simpara>
      <simpara>
       En PHP, las directivas de configuración en tiempo de ejecución <link
     linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>, <link
       linkend="ini.doc-root">doc_root</link> y <link
       linkend="ini.user-dir">user_dir</link> pueden ser utilizadas para prevenir
       este ataque, si el árbol de documentos del servidor tiene cualquiera de estos directorios
       con restricciones de acceso.  Véase más abajo para una explicación completa
       de las diferentes combinaciones.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.default">
    <title>Caso 1: Ficheros públicos servidos solamente</title>

    <simpara>
     Si su servidor no tiene ningún contenido que no esté restringido
     por contraseña o control de acceso basado en IP, no hay necesidad de
     estas opciones de configuración.  Si su servidor web no le permite
     hacer redirecciones, o el servidor no tiene una forma de
     comunicar al binario de PHP que la petición es una forma segura de
     petición de redireccionada la solicitud, puedes habilitar la directiva ini <link linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>.  Usted todavía tiene que asegurarse que sus
     scripts de PHP no confían en una forma o en otra para llamar el script,
     ni directamente <filename
     role="php">http://my.host/cgi-bin/php/dir/script.php</filename>
     ni por redirección <filename
     role="php">http://my.host/dir/script.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     La redirección puede ser configurada en Apache utilizando directivas
     <literal>Action</literal> y <literal>AddHandler</literal> (vea más abajo).
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.force-redirect">
    <title>Caso 2: utilizando <literal>cgi.force_redirect</literal></title>
    <simpara>
     La directiva de configuración <link
     linkend="ini.cgi.force-redirect">cgi.force_redirect</link>
     previene a cualquiera que llame a PHP
     directamente por medio de una URL como esta <filename
     role="php">http://mi.servidor/cgi-bin/php/directoriosecreto/script.php</filename>.
     En cambio, <command>php</command> solamente lo analizará en este modo si éste se ha ido a través de
     una regla directa del servidor web.
    </simpara>
    <simpara>
     Usualmente la redirección en la configuración de Apache se hace con
     las siguientes directivas:
    </simpara>
    <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
Action php-script /cgi-bin/php
AddHandler php-script .php
]]>
    </programlisting>
    <simpara>
     Esta opción ha sido probada solamente con el servidor web Apache, y
     se basa en que en Apache se configure en una variable de entorno no-estándar de CGI
     <envar>REDIRECT_STATUS</envar> para peticiones de redirección.  Si su
     servidor web no soporta ninguna forma de decirle si la petición es
     directa o redirigida, usted no puede utilizar esta opción y debe usar
     una de las otras formas de ejecutar la versión CGI aquí documentadas.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.doc-root">
    <title>Caso 3: Configurando doc_root o user_dir</title>
    <simpara>
     Para incluir contenido activo, como scripts y ejecutables, en los
     directorios de documentos del servidor web es algunas veces considerado una práctica
     insegura.  Si, por el hecho del algún error de configuración, los scripts
     no se ejecutan y son mostrados como documentos HTML regulares, esto
     podría resultar en una fuga de información de propiedad intelectual
     o de información de seguridad como las contraseñas.  Por lo tanto muchos Administradores de Sistemas
     preferirán configurar otra estructura de directorios para scripts que sean
     accesibles solamente a través del CGI de PHP, y por lo tanto siempre interpretado y no desplegado como tal.
    </simpara>
    <simpara>
     También si el método para asegurar las peticiones no es
     redirigido, como se describió en la sección anterior, no está
     disponible, es necesario configurar un script doc_root que sea
     diferente de la raíz del documento web.
    </simpara>
    <simpara>
     Usted puede configurar el script de la raíz de documento de PHP en la directiva
     de configuración <link linkend="ini.doc-root">doc_root</link> en el
     <link linkend="configuration.file">fichero de configuración</link>, o
     puede configurar la variable de entorno <envar>PHP_DOCUMENT_ROOT</envar>.
     Si éste es configurado, la versión del <acronym>CGI</acronym>
     de PHP siempre construirá el nombre del fichero para abrir con este
     <parameter>doc_root</parameter> y la ruta de información en la petición,
     de tal forma que pueda estar seguro que ningún script será ejecutado fuera de
     este directorio (excepto por <parameter>user_dir</parameter> que se encuentra
     más abajo).
    </simpara>
    <simpara>
     Otra opción utilizable es esta <link
     linkend="ini.user-dir">user_dir</link>.  Cuando user_dir no está configurado,
     lo único que controla el fichero abierto es <parameter>doc_root</parameter>.
     Al abrir una URL como <filename
     role="url">http://mi.servidor/~usuario/documento.php</filename> no resulta
     en la apertura de un fichero bajo el directorio personal de los usuarios, pero si
     un fichero llamado <filename role="uri">~usuario/documento.php</filename> debajo de
     doc_root (si, un nombre de directorio que inicia con una a tilde [<literal>~</literal>]).
    </simpara>
    <simpara>
     Si <parameter>user_dir</parameter> es configurado, por ejemplo <filename
     role="dir">public_php</filename>, una petición como <filename
     role="url">http://mi.servidor/~usuario/doc.php</filename> abrirá un
     fichero llamado <filename>doc.php</filename> bajo el directorio
     llamado <filename role="dir">public_php</filename> debajo de el directorio
     personal del usuario.  Si el directorio personal del usuario es <filename
     role="dir">/home/usuario</filename>, el fichero ejecutado será
     <filename>/home/user/public_php/doc.php</filename>.
    </simpara>
    <simpara>
     La expansión de <parameter>user_dir</parameter> sucede sin tomar en cuenta
     la configuración de <parameter>doc_root</parameter>, así que usted puede
     controlar el acceso a la raíz de los documentos y el directorio de los
     usuarios separadamente.
    </simpara>
   </sect1>

   <sect1 xml:id="security.cgi-bin.shell">
    <title>Caso 4: El analizador de PHP fuera del árbol de la web</title>
    <para>
     Una opción muy segura es poner el binario analizador de PHP en algún lugar
     fuera del árbol de ficheros de la web.  En <filename
     role="dir">/usr/local/bin</filename>, por ejemplo.  El único inconveniente
     real con esta opción es que ahora tendrá que poner una línea similar a:
     <informalexample>
      <programlisting>
<![CDATA[
#!/usr/local/bin/php
]]>
      </programlisting>
     </informalexample>
     como la primera línea de cualquier fichero que contenga etiquetas de PHP.  También
     necesitará hacer que el fichero sea ejecutable.  Eso significa, tratarlo exactamente
     como trataría cualquier otro script de CGI escrito en Perl, sh, bash, o cualquier
     otro lenguaje común de script el cual utilice <literal>#!</literal> como mecanismo
     de ejecución de si mismo.
    </para>
    <para>
     Para que PHP maneje la información correctamente de <envar>PATH_INFO</envar> y
     <envar>PATH_TRANSLATED</envar> con esta configuración, La directiva ini <link linkend="ini.cgi.discard-path">cgi.discard_path</link> debe estar habilitada..
    </para>
   </sect1>

  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
