<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ae725a44023db78b9f6e9d2a0baac8c8dc337d38 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: Marqitos -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
  <chapter xml:id="security.errors" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
   <title>Reportando errores</title>
   <para>
    Con la seguridad de PHP, hay dos formas para reportar errores. Una es
    en beneficio, para incrementar la seguridad, y la otra es para perjudicar.
   </para>
   <para>
    Una táctica estándar de ataque conlleva a perfilar un sistema; llenándolo
    de datos incorrectos, revisando los tipos y contextos de los errores
    que son devueltos. Esto le permite al atacante recolectar información
    acerca del servidor, para determinar posibles debilidades.
    Por ejemplo, si un atacante ha recogido información sobre una página
    basada en un envío previo, él podría intentar sobrescribir las variables,
    o modificarlas:
    <example>
     <title>Atacando variables con una página HTML personalizada</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form method="post" action="objetivodelataque?username=badfoo&amp;password=badfoo">
<input type="hidden" name="username" value="badfoo" />
<input type="hidden" name="password" value="badfoo" />
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Los errores de PHP que normalmente son devueltos, pueden ser muy útiles para
    el desarrollador que está intentando depurar un script, indicando qué cosas,
    como por ejemplo, qué función o qué fichero de PHP falló, y el número de línea en donde
    la falla ocurrió. Toda esta es la información que puede ser explotada.
    Esto no es algo raro para un desarrollador de PHP que utilice las funciones
    <function>show_source</function>, <function>highlight_string</function>, o
    <function>highlight_file</function> como una medida de depuración, pero en
    un sitio en escena, esto puede exponer variables ocultas, sintáxis sin revisar,
    y otra información peligrosa. Es especialmente peligroso el código en ejecución
    de fuentes conocidas con manejadores de depuración incluidos, o utilizar
    técnicas comunes de depuración. Si los atacantes pueden determinar qué técnica en
    general usted está utilizando, ellos podrían tratar de usar fuerza bruta en una página,
    enviando varias cadenas comunes de depuración:
    <example>
     <title>Explotando variables comunes de depuración</title>
     <programlisting role="html">
<![CDATA[
<form method="post" action="objetivodelataque?errors=Y&amp;showerrors=1&amp;debug=1">
<input type="hidden" name="errors" value="Y" />
<input type="hidden" name="showerrors" value="1" />
<input type="hidden" name="debug" value="1" />
</form>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    Sin importar el método de manejo de errores, la capacidad de probar
    errores en un sistema conlleva a proveer a un atacante con mas
    información.
   </para>
   <para>
    Por ejemplo, el estilo común de un error genérico de PHP indica que un sistema
    ciertamente está ejecutando PHP. Si un atacante está en una página <literal>.html</literal>, y quiere
    probar qué motor hay tras de ese servidor (para buscar debilidades en el sistema),
    lo alimenta con datos erróneos que lo podrían habilitar a que determine
    que ese sistema fue construido con PHP.
   </para>
   <para>
    El error de una función puede indicar ya sea, un sistema que puede estar
    ejecutando un motor específico de base de datos, o dar las pistas de cómo una página web
    puede estar programada o diseñada. Esto permite una investigación más profunda dentro
    de los puertos abiertos de la base de datos, o buscar errores específicos o debilidades
    en una página web. Pasando diferentes porciones de datos erróneos, por ejemplo,
    un atacante puede determinar el orden de autenticación en un script,
    (por medio del número de línea de los errores) como también probar exploits
    que pueden ser utilizados en diferentes ubicaciones del script.
   </para>
   <para>
    Un error del sistema de archivos o un error general de PHP puede indicar qué permisos
    tiene el servidor web, así también la estructura y organización de
    ficheros en el servidor web. El código de error escrito por el desarrollador puede agravar
    este problema, conllevando a la explotación fácil de la, hasta entonces,
    información "oculta".
   </para>
   <para>
    Hay tres grandes soluciones a este problema. La primera consiste en
    examinar todas las funciones, e intentar arreglar la mayoría
    de los errores. La segunda es deshabilitar completamente la notificación de errores
    de el código en ejecución. La tercera es utilizar las funciones de manejo de error
    propias de PHP para crear su propio manejador de errores. Dependiendo
    de su política de seguridad, puede ser que encuentre que las tres sean aplicables
    a su situación.
   </para>
   <para>
    Una forma de detectar este problema por adelantado es hacer uso de
    la función propia de PHP <function>error_reporting</function>, para ayudarle a
    asegurar su código y encontrar el uso de variables que podrían ser peligrosas.
    Al probar su código, antes de distribuirlo, con <constant>E_ALL</constant>,
    usted puede encontrar rapidamente áreas donde sus variables pueden ser abiertas para envenenamiento
    o modificación en otras maneras. Una vez usted está listo para distribuirlo,
    debería deshabilitar completamente el reporte de errores poniendo el valor de
    <function>error_reporting</function> a 0, o apagar el visor de errores
    utilizando la  opción <literal>display_errors</literal> del fichero &php.ini;
    para aislar su código de ataques. Si decide hacer esto último,
    también debería definir la ruta de acceso a su archivo de registros utilizando
    la directiva <literal>error_log</literal>, y poner
    <literal>log_errors</literal> en "on".
    <example>
     <title>Buscando variables peligrosas con E_ALL</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
if ($username) {  // No se ha inicializado o revisado antes de utilizar
    $good_login = 1;
}
if ($good_login == 1) { // Si la prueba anterior falla, los que no estén inicializados o comprobados antes de utilizar, tendrán acceso
    readfile("/ruta/hacia/datos/altamente/sensibles/index.html");
}
?>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
