<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 96c9d88bad9a7d7d44bfb7f26c226df7ee9ddf26 Maintainer: chuso Status: ready -->
<!-- splitted from ./index.xml, last change in rev 1.66 -->
 <chapter xml:id="security.intro" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Introducción</title>
  <simpara>
   PHP es un potente lenguaje, y su intérprete, bien como módulo
   del servidor web o bien como binario <acronym>CGI</acronym>,
   puede acceder a ficheros, ejecutar comandos o abrir conexiones de
   red desde el servidor. Estas propiedades hacen que, por omisión,
   sea inseguro todo lo que se ejecute en un servidor web.
   PHP está diseñado específicamente para ser un lenguaje más seguro
   para escribir aplicaciones <acronym>CGI</acronym> que Perl o C.
   Partiendo de un correcto ajuste de opciones de configuración para tiempo de ejecución
   y en tiempo de compilación, y el uso de prácticas de programación
   apropiadas, pueden proporcionarle la combinación de libertad y de
   seguridad que necesita.
  </simpara>
  <simpara>
   Dado que hay muchas vías para ejecutar PHP, existen muchas opciones de
   configuración para controlar su comportamiento. Al haber una extensa selección
   de opciones se garantiza poder usar PHP para un gran número de propósitos, pero a la
   vez significa que existen combinaciones que conllevan una configuración
   menos segura.
  </simpara>
  <simpara>
   La flexibilidad de configuración de PHP rivaliza igualmente con la
   flexibilidad de su código. PHP puede ser usado para construir completas
   aplicaciones de servidor, con toda la potencia de un usuario de consola,
   o se puede usar sólo desde el lado del servidor implicando un menor
   riesgo dentro de un entorno controlado. El cómo construir ese entorno, y cómo
   de seguro es, depende del desarrollador PHP.
  </simpara>
  <simpara>
   Este capítulo comienza con algunos consejos generales de seguridad, explica
   las diferentes combinaciones de opciones de configuración y las situaciones
   en que pueden ser útiles, y describe diferentes consideraciones relacionadas
   con la programación de acuerdo a diferentes niveles de seguridad.
  </simpara>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
