<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 858cacd62cfb747d3a1395b047136cf3f63441b5 Maintainer: chuso Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: seros -->
<!-- Membership: bundled -->

<book xml:id="book.com" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <?phpdoc extension-membership="bundled" ?>
 <title>COM y .Net (Windows)</title>
 <titleabbrev>COM</titleabbrev>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.com">
  &reftitle.intro;
  <para>
   COM es un acrónimo de <literal>Component Object Model (Modelo de Objetos de Componentes)</literal>; es una capa orientada
   a objetos (y servicios asociados) sobre DCE RPC (un estándar abierto) y
   define una convención de llamada común que habilita al código escrito en cualquier
   lenguaje para llamar e interoperar con código escrito en cualquier otro lenguaje
   (siempre que esos lenguajes sean concernientes a COM). El ´codigo no sólo puede ser
   escrito en cualquier lenguaje, sino que incluso tampoco necesita ser parte del mismo
   ejecutable; el código se puede cargar desde una DLL, encontrarse en otro
   proceso en ejecución en la misma máquina, o, con DCOM (COM Distribuido),
   encontrarse en otro proceso en ejecución en una máquina remota, todo sin que el código
   necesite conocer dónde reside un componente.
  </para>
  <para>
   Existe un subconjunto de COM, conocido como OLE Automation, que comprende un conjunto de
   interfaces COM que permiten la vinculación flexible de objetos COM, por lo que pueden
   ser examinados internamente y llamados en tiempo de ejecución sin tener conocimiento de cómo
   funcionan los objetos en tiempo de compilación. La extensión COM de PHP utiliza las
   interfaces de OLE Automation para permitir crear y llamar objetos compatibles desde
   los scripts. Técnicamente hablando, esta extensión debería llamarse la
   "<literal>Extensión de OLE Automation para PHP</literal>", ya que no todos los objetos COM son compatibles
   con OLE.
  </para>
  <para>
   Ahora, ¿por qué usar COM? COM es una de las principales formas de casar
   aplicaciones y componentes en la plataforma Windows; al usar COM,
   se puede lanzar Microsoft Word, rellenar una plantilla de documento y guardar el
   resultado com un documento de Word y enviarlo a un visitante de su página web. También
   se puede usar COM para realizar tareas administrativas en su red y
   configurar IIS; estos son lo usos más comunes; se puede hacer mucho
   más con COM.
  </para>
  <para>
   Desde PHP 5, esta extensión (y su documentación) fue
   rescrita desde cero y se ha eliminado mucho del código confuso y de mala
   calidad. Además, se admite la instanciación y creación de
   ensamblados .Net usando la capa de interoperabilidad de COM proporcionada por
   Microsoft.
  </para>
  <para> 
   Por favor, lea <link xlink:href="&url.zend.comdotnet;">este artículo</link>
   para una visión general de los cambios de esta extensión en PHP 5.
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.com.setup;
 &reference.com.constants;
 &reference.com.error-handling;
 &reference.com.examples;
 &reference.com.com;
 &reference.com.dotnet;
 &reference.com.variant;
 &reference.com.reference;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

