<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 2f1812217524ac60414745bad05cbbee00262b3b Maintainer: Marqitos Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<sect1 xml:id="language.operators.functional">
 <title>Operadores funcionales</title>
 <titleabbrev>Funcional</titleabbrev>
 <para>
  PHP 8.5 y versiones posteriores admiten un operador que funciona directamente con callables. El operador <literal>|&gt;</literal>,
  o “pipe”, acepta un callable de un solo parámetro en el lado derecho y le pasa
  el valor del lado izquierdo, evaluando el resultado del callable. El callable
  en el lado derecho puede ser cualquier callable válido en PHP: una <classname>Closure</classname>,
  un <link linkend="functions.first_class_callable_syntax">callable de primera clase</link>,
  un objeto que implemente <link linkend="object.invoke">__invoke()</link>, etc.
 </para>
 <para>
  Esto significa que las siguientes dos líneas son lógicamente equivalentes.
  <example>
   <title>Usando <literal>|&gt;</literal></title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$result = "Hola Mundo" |> strlen(...);
echo $result, PHP_EOL;

$result = strlen("Hola Mundo");
echo $result, PHP_EOL;
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
10
10
]]>
   </screen>
  </example>
 </para>
 <para>
  Para una única llamada, no resulta especialmente útil. Se vuelve útil cuando se encadenan múltiples llamadas.
  Es decir, los siguientes dos fragmentos de código son lógicamente equivalentes:
  <example>
   <title>Encadenando llamadas |&gt;</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$result = "PHP Rocks"
    |> htmlentities(...)
    |> str_split(...)
    |> (fn($x) => array_map(strtoupper(...), $x))
    |> (fn($x) => array_filter($x, fn($v) => $v != 'O'))
;
print_r($result);

$temp = "PHP Rocks";
$temp = htmlentities($temp);
$temp = str_split($temp);
$temp = array_map(strtoupper(...), $temp);
$temp = array_filter($temp, fn($v) => $v != 'O');
$result = $temp;
print_r($result);
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
Array
(
    [0] => P
    [1] => H
    [2] => P
    [3] =>
    [4] => R
    [6] => C
    [7] => K
    [8] => S
)
Array
(
    [0] => P
    [1] => H
    [2] => P
    [3] =>
    [4] => R
    [6] => C
    [7] => K
    [8] => S
)
]]>
   </screen>
  </example>
 </para>
 <para>
  El lado izquierdo del operador pipe puede ser cualquier valor o expresión. El lado derecho
  puede ser cualquier callable válido en PHP que acepte un solo parámetro, o cualquier expresión
  que se evalúe como tal. Las funciones que requieren más de un parámetro
  no están permitidas y fallarán como si se llamaran normalmente
  con argumentos insuficientes. Las funciones que reciben variables por referencia tampoco están permitidas.
  Si el lado derecho no se evalúa como un callable válido, se lanzará un error.
 </para>
 <note>
  <para>
   Tenga en cuenta que, para evitar ambigüedades de sintaxis, las <link linkend="functions.arrow">funciones de flecha</link>
   DEBEN estar entre paréntesis cuando se utilicen con el operador pipe, como en los ejemplos anteriores.
   No hacerlo provocará un error fatal.
  </para>
 </note>

 <sect2 role="seealso">
  &reftitle.seealso;
  <para>
   <simplelist>
    <member><classname>Closure</classname></member>
   </simplelist>
  </para>
 </sect2>
</sect1>
