<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 8b6d169424ff189bb563ef4c3f35f8adff3f42c5 Maintainer: julionc Status: ready -->
<section xml:id="mongo.connecting" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Conexión</title>
 
 <para>
  La conexión a MongoDB es tan fácil como usar <literal>new Mongo</literal>, pero 
  hay muchas más opciones y configuraciones adicionales. La 
  página <function>Mongo::__construct</function> cubre todas las opciones del API,
  pero está página ofrece más detalles y consejos para casos de uso prácticos.
 </para>
 
 <section>
  <title>Acceso a la conexión</title>
  <para>
   Si MongoDB es iniciado con la opción <literal>--auth</literal> o con
   la opción <literal>--keyFile</literal>, deben acceder antes de realizar cualquier
   operación con el driver. Puede acceder a una conexión mediante el ingreso del
   nombre de usuario y contraseña en la URI de conexión:
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Si la conexión es interrumpida, el driver intentará automáticamente 
   reconectarlo y reautentificarlo.
  </para>
  <para>
   También puede autentificar a nivel de base de datos con
   <function>MongoDB::authenticate</function>:
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo();
$db = $m->admin;

$db->authenticate($username, $password);

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   La mayor desventaja de este método: es si la conexión con la base de datos es borrada
   será reconectada, pero la conexión no será autentificada. Si utiliza
   el formato URI, el driver automáticamente autentificará al usuario
   cuando una nueva conexión es realizada.
  </para>
  <para>
   Para autentificar con una base de datos diferente, se debe especificar el nombre de la base de datos
   después del host.  En este ejemplo se logueara un usuario en la base de datos llamado "blog":
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost/blog");

?>
]]>
  </programlisting>
 </section>
 
 <section>
  <title>Grupos replica</title>
  <para>
   Para conectarse a un grupo réplica, se debe especificar uno o más miembros del grupo usando
   la opción <literal>replicaSet</literal>.
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://localhost:27017", array("replicaSet" => "myReplSetName"));

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Se require la versión 1.0.9+ del driver para conectar a un grupo réplica 
   (versiones anteriores del driver no autodetecta el master o no reconecta
   correctamente).
  </para>
  <para>
   El driver de PHP hará una petición a los servidor(es) de base de datos listados para descubrir cual es el
   master.  Mientras se pueda conectar almenos a uno de los servidores listados y pueda encontrar el 
   master, la conexión se establecerá con éxito. Si no se puede realizar una conexión a ninguno de los servidores
   listados o no puede encontrar el master, 
   <classname>MongoConnectionException</classname> devolverá una excepción.
  </para>  
  <para>
   Si el master no se encuentra disponible, los slaves  ó esclavos no promocionarán un nuevo master por algunos
   segundos.  Durante ese tiempo, el controlador no podrá realizar ninguna operación en 
   la base de datos (excepto las conexiones a los slaves que seguirán disponibles para
   operaciones de lectura) Por lo tanto, si se intenta hacer cualquier tipo de consulta de lectura o escritura mientras
   esto suceda, se devolverá una excepción. 
  </para>
  <para>   
   Una vez el master es elegido, al realizar una lectura o escritura
   el driver detectará cual es el nuevo master. Establecerá la conexión como
   como primaria y continuará operando normalmente.
  </para>
  <para>
   Para obtener más información acerca de grupos replica, consulte la 
   <link xlink:href="&url.mongodb.replica;">documentación del núcleo</link>.
  </para>
 </section>
 
 <section>
  <title>Soporte de Domain Socket</title>
  
  <para>
   Si se está ejecutando MongoDB localmente con la versión 1.0.9 o superior del
   driver, se puede conectar a la base de datos vía fichero. MongoDB automáticamente
   abre un fichero socket al iniciarse: /tmp/mongodb-&lt;port&gt;.sock.
  </para>
  
  <para>
   Para conectarse al fichero socket, especifique la ruta de la conexión
   MongoDB:
  </para>
  
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb:///tmp/mongo-27017.sock");

?>
]]>
  </programlisting>
  
  <para>
   Si se quiere utilizar autenticación en la conexión (tal y como se indica más arriba)
   usando un fichero socket, se debe especificar el puerto 0 para que el analizador
   de la cadena de conexión sepa donde acaba la cadena de conexión.
  </para>
  
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://username:password@/tmp/mongo-27017.sock:0/foo");

?>
]]>
  </programlisting>
  
 </section>
 
 <section>
  <title>Pool de conexiones (versión 1.2.0+)</title>
  <para>
   La creación de conexiones es uno de las cosas más pesada que el driver 
   realiza. Puede tomar miles de milisegundos establecer una conexión correcta,
   incluso en una red rápida.  Por lo tanto, el driver intentará reducir el número de nuevas
   conexiones creadas mediante la reutilización del pool de conexiones.
  </para>
  <para>
   Cuando un usuario crea una nueva instancia de <classname>Mongo</classname>, todas
   las conexiones necesarias serán tomadas por el pool (un conjunto de replicas de conexiones 
   pueden requerir conexiones múltiples). Cuando la instancia de
   <classname>Mongo</classname> se sale del ámbito, las conexiones se
   retornarán al pool.  Cuando el proceso en PHP termine, todas las conexiones en el
   pools serán cerrados.
  </para>
  <section>
   <title>"¿Por qué tengo tantas conexiones abiertas?"</title>
   <para>
    Las conexiones en el pool pueden generar un gran número de estas. Esto es normal 
    y, con un poco de aritmética, es posible averiguar la cantidad de conexiones que se
    experan.  Hay tres factores en el número total de conexiones:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      <literal>
       connections_per_pool
      </literal>
     </para>
     <para>
      Cada pool creará, por omisión, un número ilimitado de
      conexiones. Uno puede suponer que este es un problema: si puede crear un
      número ilimitado de conexiones, no se podría crear miles y el
      servidor se quedaría sin descriptores de ficheros. En la práctica, es poco probable,
      ya que las conexiones no utilizadas son devueltas al pool para usarlos luego, Así las futuras
      conexiones van a utilizar la misma conexión en lugar de crear uno nuevo.
      A menos que cree miles de conexiones a la vez sin que ninguna este 
      fuera del ámbito, el número de conexiones abiertas deben permanecer en un 
      número razonable.
     </para>
     <para>
      Puede verse cuantas conexiones se tiene en el pool utilizando la función
      <function>MongoPool::info</function>.  Agregue los campos "in use" y
      "in pool" de un servidor determinado.  Ese será el número total de
      conexiones de ese pool.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>
       pools_per_process
      </literal>
     </para>
     <para>
      Cada dirección del servidor MongoDB al cual se va a conectar contiene su propio
      pool de conexiones.  Por ejemplo, si el hostname local es "example.net", connectarse
      a "example.net:27017", "localhost:27017", y "/tmp/mongodb-27017.sock"
      creará tres grupos pools de conexiones.  Puede ver como muchos grupos pools de conexiones
      tienes abiertas usando <function>MongoPool::info</function>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      <literal>
       processes
      </literal>
     </para>
     <para>
      Cada proceso PHP tiene un conjunto independiente de pools.  PHP-FPM y Apache
      generalmente crean entre 6 y un par de docenas de PHP worker children. Compruebe
      su configuración y vea cuál es el máximo número de procesos de PHP que se pueden
      procesar.
     </para>
     <para>
      Si está usando PHP-FPM, la estimación del número de conexiones puede ser 
      difícil porque este puede procesar más workers de PHP-FPM y así volver pesado la carga. Para estar
      en lado de la seguro, mire en parámetro max_children o sume
      spare_servers+start_servers (elegir el número más alto).  Así es
      cómo muchos procesos en PHP (y, por tanto, se establece en los pools) debes planificarlo.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    The three variables above can be multiplied together to give the max
    number of connections expected:
    <literal>connections_per_pool*pools_per_process*processes</literal>.  Note
    that <literal>connections_per_pool</literal> can be different for different
    pools, so <literal>connections_per_pool</literal> should be the max.
   </para>
   <para>
    Por ejemplo, supongamos que se recibe 30 conexiones por pool, 10 pools por
    procesos en PHP, y 128 procesos PHP.  Entonces podemos esperar 38400 conexiones desde
    esta máquina.  Por lo tanto, debemos establecer el límite del descriptor del fichero para
    ser lo suficientemente alto para manejar todas las conexiones o pueda ejecutarse los ficheros
    de descriptores.
   </para>
   <para>
    See <classname>MongoPool</classname> para obtener más información sobre la conexión
    pooling.
   </para>
  </section>
 </section>
 
 <section>
  <title>Connexiones persistentes</title>
  <note>
   <para>
    Esta sección no es relevante para 1.2.0+. En 1.2.0+, siempre las conexiones
    que son persistentes son administradas automáticamente por el driver
   </para>
  </note>
  
  <para>
   Crear una nueva conexión cada vez a la base de datos es muy lento.  Para minimizar el número
   de conexiones que se necesite, se pueden usar las conexiones persistentes.  Una 
   conexión persistente es guardada por PHP, para que pueda usarse la misma conexión en
   múltiples peticiones.
  </para>
  
  
  <para>
   Por ejemplo, este simple programa para conectarse 1000 veces a la base de datos:
  </para>
  
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo();
}

?>
]]>
  </programlisting>
  
  <para>
   Esto tarda apróximadamente 18 segundos en ejecutarse. Pero si lo cambiamos para que utilice 
   una conexión persistente:
  </para>
  
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo("localhost:27017", array("persist" => "x"));
}

?>
]]>
  </programlisting>
  
  <para>
   ...tardará menos de 0.02 segundos en ejecutarse, ya que solo se realiza una sola conexión
   a la base de datos.
  </para>
  
  <para>
   Las conexiones persistentes necesitan indicarse usando la variable de identificación (tal y como se muestra "x" 
   en el ejemplo anterior).  Para que la conexión persistente pueda usarse,
   el hostname, puerto, variable persist y el usuario y contraseña (si es necesario) debe
   coincidir con una conexión persistente ya existente.  De lo contrario, se creará una nueva conexión
   los datos proporcionados.
  </para>
  <para>
   Las conexiones persistentes son <emphasis>altamente recomendables</emphasis> y se deberían
   usar siempre en producción a no ser que exista una razón con fundamento para hacer lo contrario.  
   La mayoría de razones por las cuales no son recomendadas para bases de datos relacionales
   son totalmente irrelevantes para MongoDB.
  </para>
 </section>
 
</section>