<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 20f2a5ffddef64efafd88a55aeb06a04daf5d791 Maintainer: yago Status: ready -->

<section xml:id="mongo.connecting" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Conexión</title>

 <para>
  La Conexión a MongoDB es fácil con <literal>new Mongo</literal>, pero 
  hay muchas más opciones y configuraciones adicionales. La 
  página <function>Mongo::__construct</function> cubre todas las opciones de la API,
  pero está página ofrece algunos caso de usos prácticos.
 </para>

 <section>
  <title>Acceso a la conexión</title>
  <para>
   Si MongoDB se inicia con la opción <literal>--auth</literal> , las conexiones
   deben ser autenticadas antes de ser usadas.  Puede hacer esto 
   a nivel de cada base de datos con <function>MongoDB::authenticate</function>:
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo();
$db = $m->admin;

$db->authenticate($username, $password);

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Hay una gran desventaja en este método: si la conexión a la base de datos se
   ha caído y, se conecta automáticamente, La conexión ya no será 
   autentificada.
  </para>
  <para>
   Si utiliza el formato de cadena de conexión descrito en 
   <function>Mongo::__construct</function>, la base de datos se autentificará cuando
   la conexión se realice y debe autentificar si la conexión es 
   extablecida nuevamente.
  </para>
  <para>
   Esto es equivalente al código anterior, excepto que la reconexiones a la 
   base de datos es automáticamente autentificadas:
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   Por omisión, el controlador autentifica al usuario en la base de datos.
   To authenticate with a different database, specify the database name after 
   Para autentifica con diferentes base de datos, especifique el nombre de la base de datos después 
   del host.  Este ejemplo muestra el log del usuario dentro de la base de datos "blog":
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://${username}:${password}@localhost/blog");

?>
]]>
  </programlisting>
 </section>

 <section>
  <title>Replica Pairs</title>
  <para>
   Para conectarse a un replica pair, especifique ambos lados de la pareja (pair).
  </para>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://localhost:27017,localhost:27018");

?>
]]>
  </programlisting>
  <para>
   El orden es irrelevante, el controlador PHP consulta los servidores de base de datos para averiguar
   cual es el master.  Mientras se identifica los servidores disponibles y el master, la 
   conexión será éxitosa.  Si ninguno esta operativo y no es el master, se lanzá
   una expeción <classname>MongoConnectionException</classname>.
  </para>
  <para>
   Si el master no se encuentra disponible, el slave no se convertirá en master por algunos
   segundos.  Durante ese tiempo, el controlador no puede realizar ninguna operación en la base de datos 
   porque la base de datos master se ha ido y otra base de datos es un slave 
   Por lo tanto, si intenta hacer cualquier tipo de consulta (incluyendo
   operaciones "seguras") que generen excepciones.
  </para>
  <para>
   El slave evalua y comprende que el master se ha ido y se convertirá 
   asimismo como master.  En este punto, el controlador establecerá esta como la base de datos primaria 
   y continuará las operacciones normalmente.
  </para>
  <para>
   Para obtener más información sobre replica pairs, consulte la 
   <link xlink:href="&url.mongodb.replica;">documentación del núcleo</link>.
  </para>
 </section>

 <section>
  <title>Connexiones persistentes</title>

  <para>
   Crear una conexión a la base de datos es muy lento.  Para minimizar el número
   de conexiones que se necesite, utilice las conexiones persistentes.  Una 
   conexión persistente es guardada por PHP, para que pueda usarse la misma conexión para
   múltiples peticiones.
  </para>

  <para>
   Por ejemplo, este simple programa para conectarse 1000 veces a la base de datos:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo();
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Esto tarda apróximadamente 18 segundos en ejecutarse.  Si cambiamos esto para que utilice 
   una conexión persistente:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

for ($i=0; $i<1000; $i++) {
  $m = new Mongo("localhost:27017", array("persist" => "x"));
}

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   ...se tarda menos de 0.02 segundos en ejecutarse, ya que sólo se hace una conexión
   a la base de datos.
  </para>

  <para>
   La conexión persistente necesita un string para identificarlo (que puede ser "x" como en el 
   ejemplo anterior) para identificarlo únicamente.  Para una conexión persistente se utiliza,
   el hostname, puerto, un string con el dato persistente, y un usuario y contraseña (si se le da) debe
   coincidir y existir en una conexión persistente existente.  De lo contrario, una nueva conexión se crea
   con la información de identificación.
  </para>
 </section>

 <section>
  <title>Soporte Domain Socket</title>

  <para>
   Si se está ejecutando MongoDB en local con la versión 1.0.9 o superior del
   driver, se puede conectar a la base de datos vía fichero. MongoDB automáticamente
   al iniciarse abre un fichero socket: /tmp/mongodb-&lt;port&gt;.sock.
  </para>

  <para>
   Para conectarse al fichero socket, especifique la ruta de la conexión MongoDB:
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb:///tmp/mongo-27017.sock");

?>
]]>
  </programlisting>

  <para>
   Si se quiere utilizar autenticación en la conexión (tal y como se ha descrito más arriba)
   usando un fichero socket, se debe especificar el puerto 0 para que el analizador
   de la cadena de conexión sepa donde acaba la cadena de conexión.
  </para>

  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new Mongo("mongodb://username:password@/tmp/mongo-27017.sock:0/foo");

?>
]]>
  </programlisting>

 </section>

</section>
