<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: n/a Maintainer: lboshell Status: ready -->
<section xml:id="mysql.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.install;

 <para xml:id="mysql.configure">
  Para la compilación, simplemente use la opción de configuración
  <option role="configure">--with-mysql[=DIR]</option>, en donde el
  valor opcional <literal>[DIR]</literal> apunta al directorio de
  instalación de MySQL.
 </para>
 <para>
  Aunque esta extensión de MySQL es compatible con MySQL 4.1.0 y
  posteriores, no soporta la funcionalidad extra que tales versiones
  ofrecen. Para eso, use la extensión <link
  linkend="ref.mysqli">MySQLi</link>.
 </para>
 <para>
  Si quisiera instalar la extensión mysql junto con la extensión
  mysqli, debe usar la misma biblioteca de cliente para evitar
  cualquier conflicto.
 </para>

 <section xml:id="mysql.installation.linux">
  <title>Instalación en Sistemas Linux</title>
  <section>
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    La opción <option role="configure">--with-mysql</option> está habilitada
    de forma predeterminada. Para desactivar este comportamiento
    predeterminado, usted puede usar la opción de configuración <option
    role="configure">--without-mysql</option>. Si se habilita MySQL sin
    especificar el directorio de instalación de MySQL, PHP usará las
    bibliotecas de cliente de MySQL incorporadas.
   </para>
   <para>
    Los usuarios que ejecutan otras aplicaciones que usan MySQL
    (auth-mysql, por ejemplo) no deberían usar la biblioteca
    incorporada, en su lugar deben especificar la ruta al directorio
    de instalación de MySQL, de este modo: <option
    role="configure">--with-mysql=/ruta/hacia/mysql</option>. Esto
    obligará a PHP a usar las bibliotecas de cliente instaladas por
    MySQL, para así evitar cualquier conflicto.
   </para>
  </section>
  <section>
   <title>PHP 5+</title>
   <para>
    El soporte para MySQL no se encuentra habilitado por omisión, ni lo está
    la biblioteca incorporada con PHP. Lea este <link
    linkend="faq.databases.mysql.php5">FAQ</link> para conocer los detalles
    del porqué. Use la opción de configuración <option
    role="configure">--with-mysql[=DIR]</option> para incluir el soporte
    para MySQL. Es posible descargar las <emphasis>cabeceras y
    bibliotecas</emphasis> desde <link
    xlink:href="&url.mysql;">MySQL</link>.
   </para>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="mysql.installation.windows">
  <title>Instalación en Sistemas Windows</title>
  <section>
   <title>PHP 4</title>
   <para>
    La extensión MySQL de PHP es compilada en PHP.
   </para>
  </section>
  <section>
   <title>PHP 5+</title>
   <para>
    El soporte para MySQL ya no es habilitado por omisión, así que el DLL
    <filename>php_mysql.dll</filename> DLL debe habilitarse al interior de
    &php.ini;. Asimismo, PHP necesita acceder a la biblioteca de cliente
    MySQL. Un archivo de nombre <filename>libmysql.dll</filename> es
    incluido en la distribución de PHP en Windows, y para que PHP se
    comunique con MySQL, este archivo necesita estar disponible en la ruta
    <envar>PATH</envar> de los sistemas Windows. Vea la entrada del FAQ
    titulada "<link linkend="faq.installation.addtopath">Cómo agrego mi
    directorio PHP a la ruta PATH en Windows</link>" para más información
    sobre cómo hacerlo. Aunque copiar <filename>libmysql.dll</filename> al
    directorio de sistema de Windows también funciona (ya que el directorio
    de sistema es parte del <envar>PATH</envar> del sistema por omisión),
    tal acción no es recomendada.
   </para>
   <para>
    Al igual que ocurre con cualquier otra extensión (como
    <filename>php_mysql.dll</filename>), la directiva de PHP <link
    linkend="ini.extension-dir">extension_dir</link> debe definirse
    con el directorio en donde están ubicadas las extensiones PHP. Vea
    también las <link linkend="install.windows.manual">Instrucciones
    de Instalación Manual en Windows</link>. Un valor de ejemplo de
    extension_dir para PHP 5 es <literal>c:\php\ext</literal>
   </para>
   <note>
    <para>
     Si al iniciar el servidor web un error similar al siguiente
     ocurre: <literal>"Unable to load dynamic library
     './php_mysql.dll'"</literal>, se debe a que
     <filename>php_mysql.dll</filename> o
     <filename>libmysql.dll</filename> no pueden encontrarse por el
     sistema.
    </para>
   </note>
  </section>
 </section>

 <section xml:id="mysql.installation.notes">
  <title>MySQL Installation Notes</title>
  <warning>
   <para>
    Pueden encontrarse problemas de inicialización y bloqueos de PHP
    cuando esta extensión es cargada en conjunto con la extensión
    recode. Consulte sobre la extensión <link
    linkend="ref.recode">recode</link> para más información.
   </para>
  </warning>
  <note>
   <para>
    Si necesita juegos de caracteres diferentes a
    <emphasis>latin</emphasis> (el juego predeterminado), tendrá que
    instalar una biblioteca de mysql externa (no incorporada) que haya
    sido compilada con soporte para los juegos de caracteres.
   </para>
  </note>
 </section>
</section>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"../../../manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
