<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 7cff4d34f0324c9de72d15957e1b62e20f37dfaf Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:id="mysqlinfo.concepts">
 <title>Conceptos</title>
 <simpara>
  Estos conceptos son específicos para los drivers MySQL para PHP.
 </simpara>

 <section xml:id="mysqlinfo.concepts.buffering">
  <title>Consultas con o sin almacenamiento en memoria</title>

  <simpara>
   Las consultas utilizan por omisión el modo de almacenamiento en memoria.
   Esto significa que el resultado de las consultas se transfiere inmediatamente
   del servidor MySQL a PHP y se conserva en la memoria
   del proceso PHP. Esto permite operaciones complementarias
   como contar el número de resultados, y desplazar el
   puntero de resultado actual. También permite ejecutar consultas adicionales
   sobre la misma conexión mientras se trabaja con el conjunto de resultados. La desventaja del almacenamiento en memoria es que los conjuntos de resultados grandes pueden requerir
   mucha más memoria. La memoria permanecerá ocupada hasta que
   todas las referencias a los conjuntos de resultados sean desactivadas o que los conjuntos de resultados sean liberados explícitamente,
   lo cual ocurre de manera automática al final del
   proceso. La terminología "store result" también se utiliza con el modo de almacenamiento en memoria, ya que la totalidad de los resultados
   se almacenan a la vez.
  </simpara>

  <note>
   <simpara>
    Cuando se utiliza libmysqlclient como biblioteca, el límite de memoria de PHP no contará la memoria utilizada para los
    conjuntos de resultados a menos que los datos sean leídos en las variables PHP. Con mysqlnd, la memoria utilizada incluirá
    el conjunto de resultados completo.
   </simpara>
  </note>

  <simpara>
   Las consultas sin almacenamiento en memoria, las consultas MySQL ejecutan su consulta y luego esperan
   que los datos del servidor MySQL sean recuperados. Esto utiliza menos memoria
   en el lado de PHP, pero puede aumentar la carga
   en el servidor. A menos que el conjunto de resultados completo haya sido
   recuperado desde el servidor, ninguna otra consulta puede ser
   enviada sobre la misma conexión. Las consultas sin almacenamiento en memoria también pueden hacer referencia a un
   "use result". Una vez que todas las líneas del conjunto de resultados
   han sido recuperadas, el conjunto de resultados desaparece y ya no es posible recorrerlo nuevamente.
  </simpara>

  <simpara>
   Siguiendo estas características, las consultas sin almacenamiento en memoria deben ser utilizadas únicamente
   cuando se espera obtener un gran conjunto de resultados que será procesado secuencialmente.
   Las consultas sin almacenamiento en memoria presentan varias trampas que las hacen más
   difíciles de utilizar, por ejemplo el número de líneas en el conjunto de resultados no es conocido
   antes de que la última línea sea recuperada.
  </simpara>

  <simpara>
   Debido a que las consultas son almacenadas en memoria
   por omisión, los ejemplos a continuación muestran cómo
   ejecutar consultas, con cada API, sin almacenamiento en memoria.
  </simpara>

  <example>
   <title>Ejemplo de consultas sin almacenamiento en memoria: mysqli</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$mysqli  = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");
$unbufferedResult = $mysqli->query("SELECT Name FROM City", MYSQLI_USE_RESULT);

foreach ($unbufferedResult as $row) {
    echo $row['Name'] . PHP_EOL;
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <example>
   <title>Ejemplo de consultas sin almacenamiento en memoria: pdo_mysql</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$pdo = new PDO("mysql:host=localhost;dbname=world", 'my_user', 'my_password');
$pdo->setAttribute(PDO::MYSQL_ATTR_USE_BUFFERED_QUERY, false);

$unbufferedResult = $pdo->query("SELECT Name FROM City");
foreach ($unbufferedResult as $row) {
    echo $row['Name'] . PHP_EOL;
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

 <section xml:id="mysqlinfo.concepts.charset">
  <title>Juegos de caracteres</title>

  <simpara>
   Idealmente, un juego de caracteres adecuado debe ser definido
   a nivel del servidor, operación descrita en la sección
   <link xlink:href="&url.mysql.charsets.config;">Configuración del juego de
    caracteres</link> del manual del servidor MySQL. Alternativamente, cada API
   MySQL ofrece un método para definir el juego de caracteres durante
   la ejecución.
  </simpara>

  <caution>
   <title>El juego de caracteres y el escape de caracteres</title>
   <simpara>
    El juego de caracteres debe ser comprendido y definido, sabiendo que tiene
    un efecto en cada acción, y tiene implicaciones a nivel de seguridad. Por ejemplo, el mecanismo de escape (i.e.
    <function>mysqli_real_escape_string</function> para mysqli, y
    <methodname>PDO::quote</methodname> para PDO_MySQL) utilizará
    esta configuración. Es importante tener en cuenta que estas funciones
    no utilizarán el juego de caracteres definido con una consulta, por lo tanto,
    el ejemplo siguiente no tendrá ningún efecto sobre el juego de caracteres:
   </simpara>
  </caution>

  <example>
   <title>Problemas al definir el juego de caracteres con SQL</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$mysqli = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");

// NO afectará $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->query("SET NAMES utf8mb4");

// NO afectará $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->query("SET CHARACTER SET utf8mb4");

// Pero esto afectará $mysqli->real_escape_string();
$mysqli->set_charset('utf8mb4');

// Pero esto NO lo afectará (UTF-8 en comparación con utf8mb4) -- no utilice guiones aquí
$mysqli->set_charset('UTF-8');
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <simpara>
   A continuación, los ejemplos que demuestran cómo modificar correctamente
   el juego de caracteres durante la ejecución utilizando cada una de las APIs.
  </simpara>

  <note>
   <title>Confusión posible con UTF-8</title>
   <simpara>
    Debido a que los nombres de los juegos de caracteres en MySQL no contienen guiones,
    la cadena "utf8" es correcta en MySQL y definirá el juego de caracteres en UTF-8.
    La cadena "UTF-8" no es correcta, y utilizar "utf-8" fallará al modificar el
    juego de caracteres.
   </simpara>
  </note>

  <example>
   <title>Ejemplo de definición del juego de caracteres: mysqli</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$mysqli = new mysqli("localhost", "my_user", "my_password", "world");

echo 'Juego de caracteres inicial: ' . $mysqli->character_set_name() . "\n";

if (!$mysqli->set_charset('utf8mb4')) {
    printf("Error al cargar el juego de caracteres utf8mb4: %s\n", $mysqli->error);
    exit;
}

echo 'Su juego de caracteres actual es: ' . $mysqli->character_set_name() . "\n";
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>

  <example>
   <title>Ejemplo de definición del juego de caracteres: <link linkend="ref.pdo-mysql.connection">pdo_mysql</link></title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$pdo = new PDO("mysql:host=localhost;dbname=world;charset=utf8mb4", 'my_user', 'my_pass');
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </section>

</chapter>
