<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision: 292307 $ -->
<!-- EN-Revision: af4410a7e15898c3dbe83d6ea38246745ed9c6fb Maintainer: yago Status: ready -->
 <chapter xml:id="introduction" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <info><title>Introducción</title></info>

  <section xml:id="intro-whatis">
   <info><title>¿Qué es PHP?</title></info>
   <para>
    <acronym>PHP</acronym> (acrónimo de <literal>PHP: Hypertext
    Preprocessor</literal>) es un lenguaje de código abierto
    muy popular especialmente adecuado para desarrollo web y que
    puede ser incrustado en HTML.
   </para>
   <para>
    Una respuesta corta y concisa, pero, ¿qué significa
    realmente? Un ejemplo nos aclarará las cosas:
   </para>
   <para>
    <example>
     <info><title>Un ejemplo introductorio</title></info>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01 Transitional//EN"
    "http://www.w3.org/TR/html4/loose.dtd">
<html>
    <head>
        <title>Example</title>
    </head>
    <body>

        <?php
            echo "Hola, ¡soy un script PHP!";
        ?>

    </body>
</html>
]]>
     </programlisting>
    </example>
   </para>
   <para>
    En lugar de usar muchos comandos para mostar HTML (como en C o Perl),
    páginas PHP contienen HTML con código incluido en el mismo que
    hace "algo" (en este caso, mostrar "Hola ¡soy un script PHP!).
    El código PHP está entre medio de <link
	linkend="language.basic-syntax.phpmode">etiquetas de comienzo y
    final especiales<code>&lt;?php</code> y <code>?&gt;</code></link>
	que nos permitirán entrar y salir del "modo PHP".
   </para>
   <para>
    Lo que distingue a PHP de algo lado-cliente como Javascript,
    es que el código es ejecutado en el servidor, generando HTML
    y enviándolo al cliente. El cliente recibirá
    los resultados de ejecutar el script, sin ninguna posibilidad de
    determinar qué código ha producido el resultado
    recibido. El servidor web puede ser incluso configurado para que
    procese todos los archivos HTML con PHP y entonces no hay manera
    que los usuarios puedan saber que tienes debajo de la manga.
   </para>
   <para>
    Lo mejor de usar PHP es que es extremadamente simple para el
    principiante, pero a su vez, ofrece muchas características
    avanzadas para los programadores profesionales. No sienta miedo de
    leer la larga lista de características de PHP, en poco
    tiempo podrá empezar a escribir sus primeros scripts.
   </para>
   <para>
    Aunque el desarrollo de PHP está centrado en programación de 
    scripts en lado-servidor, se puede utilizar para muchas otras 
    cosas. Siga leyendo y descubra más sobre PHP en la sección <link
    linkend="intro-whatcando">¿Qué se puede hacer con PHP?
    </link> o vaya directo al <link linkend="tutorial">tutorial de
    introducción</link> si solamente está interesado en 
    programación web.
   </para>
  </section>

  <section xml:id="intro-whatcando">
   <info><title>¿Qué se puede hacer con PHP?</title></info>
   <para>
    PHP puede hacer cualquier cosa que se pueda hacer con un script
    CGI, como procesar la información de formularios, generar
    páginas con contenidos dinámicos, o enviar y recibir
    cookies. Y esto no es todo, se puede hacer mucho más.
   </para>
   <para>
    Existen principalmente tres campos en los que se usan scripts en PHP.
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <simpara>
       Scripts del lado-servidor. Este es el campo más
       tradicional y el principal foco de trabajo. Se necesitan tres
       cosas para que esto funcione. El intérprete PHP (CGI
       módulo), un servidor web y un navegador. Es necesario 
       hacer funcionar el servidor, con PHP instalado. El
       resultado del programa PHP se puede obtener a través del
       navegador, conectándose con el servidor web. Consultar
       la sección <link linkend="install"> Instrucciones
       de instalación</link> para más información.
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>      
       Scripts en la línea de comandos. Puede crear un script
       PHP y correrlo sin necesidad de un servidor web o
       navegador. Solamente necesita el intérprete PHP para
       usarlo de esta manera. Este tipo de uso es ideal para scripts
       ejecutados regularmente desde cron (en *nix o Linux) o el
       Planificador de tareas (en Windows). Estos scripts
       también pueden ser usados para tareas simples de
       procesamiento de texto. Consultar la sección <link
       linkend="features.commandline">Usos de PHP en la línea
       de comandos</link> para más información.       
      </simpara>
     </listitem>
     <listitem>
      <simpara>
       Escribir aplicaciones de interfaz gráfica. Probablemente
       PHP no sea el lenguaje más apropiado para escribir
       aplicaciones gráficas, pero si conoce bien PHP, y
       quisiera utilizar algunas características avanzadas en
       programas clientes, puede utilizar PHP-GTK para escribir dichos
       programas. También es posible escribir aplicaciones
       independientes de una plataforma. PHP-GTK es una
       extensión de PHP, no disponible en la
       distribución principal. Si está interesado en
       PHP-GTK, puedes visitar las
       <link xlink:href="&url.php.gtk;">páginas web del
       proyecto</link>.
      </simpara>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    PHP puede ser utilizado en cualquiera de los principales sistemas
    operativos del mercado, incluyendo Linux, muchas variantes Unix
    (incluyendo HP-UX, Solaris y OpenBSD), Microsoft Windows, Mac OS
    X, RISC OS y probablemente alguno más.  PHP soporta la
    mayoría de servidores web de hoy en día, incluyendo
    Apache, Microsoft Internet Information Server, Personal Web
    Server, Netscape e iPlanet, Oreilly Website Pro server, Caudium,
    Xitami, OmniHTTPd y muchos otros. PHP tiene módulos
    disponibles para la mayoría de los servidores, para
    aquellos otros que soporten el estándar CGI, PHP puede
    usarse como procesador CGI.
   </para>
   <para>
    De modo que, con PHP tiene la libertad de elegir el sistema
    operativo y el servidor de su gusto. También tiene la
    posibilidad de usar programación procedimental o
    programación orientada a objetos. Aunque no todas las
    características estándar de la programación
    P.O.O. están implementadaS en PHP 4,
    muchas bibliotecas y aplicaciones grandes (incluyendo la 
    biblioteca PEAR) están escritas usando íntegramente P.O.O.
    PHP 5 soluciona los puntos flacos de P.O.O en PHP 4 e introduce
    soporte completo para objectos.
   </para>
   <para>
    Con PHP no se encuentra limitado a resultados en HTML. Entre las
    habilidades de PHP se incluyen: creación de
    imágenes, archivos PDF e incluso películas Flash (usando
    libswf y Ming) sobre la marcha. Tambié puede presentar
    otros resultados, como XHTML y cualquier otro tipo de ficheros XML. 
    PHP puede autogenerar éstos archivos y almacenarlos en el sistema 
    de archivos en vez de presentarlos en la pantalla, creando un 
    caché en el lado-servidor para contenido dinámico.    
   </para>
   <para>
    Quizás la característica más potente y destacable de PHP es su 
    soporte para una gran cantidad de bases de datos. Escribir un 
    interfaz vía web para una base de datos es una tarea 
    increíblemente simple con PHP. Las siguientes bases de datos
    están soportadas actualmente:    
    <blockquote>
     <simplelist columns="3">
      <member>Adabas D</member>
      <member>dBase</member>
      <member>Empress</member>
      <member>FilePro (solo lectura)</member>
      <member>Hyperwave</member>
      <member>IBM DB2</member>
      <member>Informix</member>
      <member>Ingres</member>
      <member>InterBase</member>
      <member>FrontBase</member>
      <member>mSQL</member>
      <member>Direct MS-SQL</member>
      <member>MySQL</member>
      <member>ODBC</member>
      <member>Oracle (OCI7 y OCI8)</member>
      <member>Ovrimos</member>
      <member>PostgreSQL</member>
      <member>SQLite</member>
      <member>Solid</member>
      <member>Sybase</member>
      <member>Velocis</member>
      <member>Unix dbm</member>
     </simplelist>
    </blockquote>
    También tenemos abstracción de base de datos (llamada PDO) que 
    permite usar de forma transparente cualquier base de datos soportada 
    por la extensión.  Adicionalmente, PHP soporta ODBC (el Estándar 
    Abierto de Conexión con Bases de Datos), asi que puede conectarse a 
    cualquier base de datos que soporte tal estándar.
   </para>
   <para>
    PHP también cuenta con soporte para comunicarse con otros
    servicios usando protocolos tales como LDAP, IMAP, SNMP, NNTP,
    POP3, HTTP, COM (en Windows) y muchos otros. También se
    pueden crear sockets puros e interactuar usando cualquier otro
    protocolo. PHP soporta WDDX para el intercambio
    de datos entre lenguajes de programación en web. Y hablando
    de interconexión, PHP puede utilizar objetos Java de forma
    transparente como objetos PHP Y la extensión de CORBA puede
    ser utilizada para acceder a objetos remotos.
   </para>
   <para>
    PHP tiene unas características muy útiles para el
    procesamiento de texto, desde expresiones regulares POSIX
    extendidas o tipo Perl hasta procesadores de documentos XML. Para
    procesar y acceder a documentos XML, PHP 4 soportama los
    estándares SAX y DOM y también Puede utilizar la extensión
    XSLT para transformar documentos XML. PHP 5 estandariza todas
    las extensiones XML en una sólida base de libxml2 y extiende
    las características establecer añadir SimpleXML y soporte para
    XMLReader.    
   </para>
   <para>
    Para terminar, contamos con muchas otras extensiones muy
    interesantes, las funciones del motor de búsquedas
    mnoGoSearch, funciones para pasarelas de IRC, utilidades de
    compresión (gzip, bz2), conversión de calendarios,
    traducción ....
   </para>
   <para>
    Como puede apreciar, esta página no es suficiente para
    enumerar todas las características y beneficios que PHP
    ofrece. Consulte las secciones
    <link linkend="install">Instalación de PHP</link> y
    <link linkend="funcref">Referencia de las funciones</link> para
    una explicación de las extensiones mencionadas aquí.
   </para>
  </section>

 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
