<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 10717d82267e5d341669ef78a5a6a29ad419da7e Maintainer: julionc Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: julionc -->

<sect1 xml:id="fpm.status" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Página de estado</title>
 
 <para>
  Esta página proporciona información sobre la configuración y el contenido de la página de estado de FPM.
  Véase también <function>fpm_get_status</function>.
 </para>

 <sect2 xml:id="fpm.status.configuration">
  <title>Configuración</title>
  
  <para>
   La página de estado de FPM se puede habilitar estableciendo el parámetro de configuración
   <link linkend="pm.status-path">pm.status_path</link> en la
   configuración del pool de FPM.
  </para>

  <caution>
   <para>
    Por seguridad, la página de estado del FPM debería estar restringida a las solicitudes internas o a las IPs de clientes conocidos,
    ya que la página revela las URLs de las solicitudes y la información sobre los recursos disponibles.
   </para>
  </caution>
  
  <para>
   Dependiendo de la configuración del servidor web, podría ser necesario configurar el servidor web para
   permitir peticiones directamente a esta ruta, evitando cualquier script PHP. Un ejemplo de configuración
   para Apache con FPM  escuchando en UDS y <literal>pm.status_path</literal> establecido a
   <literal>/fpm-status</literal> se vería así:
  </para>

  <informalexample>
   <programlisting role="apache-conf">
    <![CDATA[
<LocationMatch "/fpm-status">
 Order Allow,Deny
 Allow from 127.0.0.1
 ProxyPass "unix:/var/run/php-fpm.sock|fcgi://localhost/fpm-status"
</LocationMatch>
]]>
   </programlisting>
  </informalexample>

  <para>
   Después de recargar o reiniciar tanto el FPM como el servidor web, la página de estado será accesible desde
   el navegador (siempre que la petición provenga de una dirección IP permitida si se ha configurado
   la restricción de IP).
  </para>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="fpm.status.parameters">
  <title>Parámetros de consulta</title>

  <para>
   El formato de la salida de la página de estado puede modificarse especificando uno de los siguientes
   parámetros de consulta:
  </para>
  
  <simplelist>
   <member><literal>html</literal></member>
   <member><literal>json</literal></member>
   <member><literal>openmetrics</literal></member>
   <member><literal>xml</literal></member>
  </simplelist>

  <para>
   También se puede devolver información adicional utilizando el parámetro de consulta completa <literal>full</literal>.
  </para>
  
  <para>
   Ejemplo de URL de la página de estado:
  </para>
  
  <simplelist>
   <member>
    <literal>https://localhost/fpm-status</literal>
    - Salida breve en el formato de texto por defecto
   </member>
   <member>
    <literal>https://localhost/fpm-status?full</literal>
    - Salida completa en el formato de texto por defecto
   </member>
   <member>
    <literal>https://localhost/fpm-status?json</literal>
    - Breve salida en formato JSON
   </member>
   <member>
    <literal>https://localhost/fpm-status?html&amp;full</literal>
    - Salida completa en formato HTML
   </member>
  </simplelist>
 </sect2>
 
 <sect2 xml:id="fpm.status.contents">
  <title>Información mostrada</title>

  <para>
   Los valores de fecha/hora utilizan el formato unix timestamp en la salida JSON y XML, de lo contrario utilizan
   el formato que da como resultado la siguiente fecha de ejemplo
   <literal>"03/Jun/2021:07:21:46 +0100"</literal>.
  </para>
  
  <table>
   <title>Información básica - Siempre se muestra en la página de estado</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>Parámetro</entry>
      <entry>Descripción</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>pool</entry>
      <entry>El nombre del conjunto de procesos FPM.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>proccess manager</entry>
      <entry>El tipo de gestor de procesos: estático, dinámico o a la carta.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>start time</entry>
      <entry>La fecha/hora en que se inició por última vez el conjunto de procesos.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>start since</entry>
      <entry>El tiempo en segundos desde que el conjunto de procesos se inició por última vez.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>accepted conn</entry>
      <entry>El número total de conexiones aceptadas.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>listen queue</entry>
      <entry>El número de solicitudes (backlog) en espera de un proceso libre.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>max listen queue</entry>
      <entry>El número máximo de solicitudes vistas en la cola de escucha en un momento dado.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>listen queue len</entry>
      <entry>El tamaño máximo permitido de la cola de escucha.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>idle processes</entry>
      <entry>El número de procesos que están actualmente inactivos (esperando peticiones).</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>active processes</entry>
      <entry>El número de procesos que están procesando actualmente las solicitudes.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>total processes</entry>
      <entry>El número total actual de procesos.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>max active processes</entry>
      <entry>El número máximo de procesos activos simultáneamente.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>max children reached</entry>
      <entry>
       ¿Se ha alcanzado el número máximo de procesos? Si es así, el valor mostrado es
       <literal>1</literal> de lo contrario el valor es <literal>0</literal>.
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>slow requests</entry>
      <entry>
       El número total de peticiones que han alcanzado el valor configurado en
       <literal>request_slowlog_timeout</literal>.
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <table>
   <title>Información por proceso: - sólo se muestra en el modo <literal>full</literal> de salida completa</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>Parámetro</entry>
      <entry>Descripción</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>pid</entry>
      <entry>El PID del sistema del proceso.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>state</entry>
      <entry>El estado del proceso: inactivo, en ejecución, ...</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>start time</entry>
      <entry>La fecha/hora en que se inició el proceso.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>start since</entry>
      <entry>El número de segundos desde que se inició el proceso.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>requests</entry>
      <entry>El número total de solicitudes servidas.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>request duration</entry>
      <entry>El tiempo total en segundos dedicado a servir peticiones.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>request method</entry>
      <entry>El método HTTP de la última solicitud servida.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>request uri</entry>
      <entry>
       El URI de la última solicitud servida (después del procesamiento del servidor web, puede ser siempre
       <literal>/index.php</literal> si se utiliza un patrón de redirección del controlador frontal (front controller).
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>content length</entry>
      <entry>La longitud del cuerpo de la solicitud, en bytes, de la última solicitud.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>user</entry>
      <entry>El usuario HTTP (<literal>PHP_AUTH_USER</literal>) de la última petición.</entry>
     </row>
     <row>
      <entry>script</entry>
      <entry>
       La ruta completa del script ejecutado por la última petición. Será
       <literal>'-'</literal> si no se aplica (por ejemplo, solicitudes de páginas de estado).
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>last request cpu</entry>
      <entry>
       El %cpu de la última petición.Será 0 si el proceso no está inactivo, ya que
       el cálculo se realiza cuando se completa el procesamiento de la solicitud
      </entry>
     </row>
     <row>
      <entry>last request memory</entry>
      <entry>
       La cantidad máxima de memoria consumida por la última petición. Será 0 si el proceso no está inactivo,
       ya que el cálculo se realiza cuando se completa el procesamiento de la solicitud.
      </entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </table>

  <note>
   <para>
    Todos los valores son específicos del pool y se restablecen cuando se reinicia FPM.
   </para>
  </note>

  <note>
   <para>
    La salida del formato OpenMetrics utiliza diferentes tipos de parámetros para adaptarse mejor al formato OpenMetrics.
    Los parámetros y las descripciones de sus valores se incluyen en la salida del formato OpenMetrics.
   </para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2 role="changelog">
  &reftitle.changelog;
  <informaltable>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>&Version;</entry>
      <entry>&Description;</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry>8.1.0</entry>
      <entry>Se ha añadido el formato openmetrics.</entry>
     </row>
    </tbody>
   </tgroup>
  </informaltable>
 </sect2>
</sect1>

 <!-- Keep this comment at the end of the file
 Local variables:
 mode: sgml
 sgml-omittag:t
 sgml-shorttag:t
 sgml-minimize-attributes:nil
 sgml-always-quote-attributes:t
 sgml-indent-step:1
 sgml-indent-data:t
 indent-tabs-mode:nil
 sgml-parent-document:nil
 sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
 sgml-exposed-tags:nil
 sgml-local-catalogs:nil
 sgml-local-ecat-files:nil
 End:
 vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
 vim: et tw=78 syn=sgml
 vi: ts=1 sw=1
 -->
