<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 4c3035c04d91cc6df78509ba96bda465f8b1b88e Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->
<chapter xml:id="oci8.connection" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Manejo de conexiones</title>
 <section>
  <title>Funciones de conexión</title>
  <para>
   La extenisón OCI8 proporciona tres funciones diferentes para
   conectarse a Oracle. La función de conexión estándar
   es <function>oci_connect</function>. Ésta crea una conexión a
   una base de datos de Oracle y devuelve un recurso utilizado por las llamadas
   subsiguientes a dicha base de datos.
  </para>
  <para>
   Conectarse a un servidor Oracle es una operación razonablemente cara
   en términos del tiempo que toma en completarse.
   La función <function>oci_pconnect</function> utiliza una caché persistetne
   de conexiones que puede ser reutilizada a través de diferentes peticiones de
   scripts. Esto significa que una conexión únicamente tendrá carga adicional normalmente
   una vez por cada proceso de PHP (o subproceso de Apache).
  </para>
  <para>
   Si una aplicación se conecta a Oracle usando un conjunto diferente de
   credenciales para cada usuario de la web, la caché persistente empleada por
   <function>oci_pconnect</function> no será muy útila ya que el
   númoer de usuarios concurrentes aumentará, hasta el punto donde podría
   empezar a afectar negativamente al rendimiendo global del servidor de Oracle
   debido a que mantiene demasiadas conexiones inactivas. Si la
   aplicación está estructurada de esta manera, se recomienda
   ajustar la aplicación a través de los ajustes de configuración
   <link linkend="ini.oci8.max-persistent">oci8.max_persistent</link>
   y <link linkend="ini.oci8.persistent-timeout">oci8.persistent_timeout</link>
   (éstos otorgan contron sobre el tamaño y el tiempo de vida
   de la caché de conexiones persistentes), usar Oracle 11g Database
   Resident Connection Pooling, o usar
   <function>oci_connect</function> en su lugar.
  </para>
  <para>
   <function>oci_connect</function>
   y <function>oci_pconnect</function> emplean una caché de conexiones; si
   mútiples llamadas a
   <function>oci_connect</function> usan los mismos parámetros en un script
   dado, la segunda y subsiguientes llamadas devolverán el gestor de conexión
   existente. La caché usada por
   <function>oci_connect</function> se limpia al final de la ejecución
   del script, o cuando se cierra explícitamente el gestor de conexión. La
   función <function>oci_pconnect</function> tiene un comportamiento similar,
   aunque su caché se mantiene de forma separada y sobrevive entre
   peticiones HTTP.  
  </para>
  <para>
   Esta característica de almacenamiento en caché significa que dos gestores no están transaccionalmente
   aislados (de hecho, son el mismo gestor de conexión, por lo que no existe
   aislamiento de ningún tipo). Si la aplicación necesita dos conexiones transaccionalmente
   aisladas por separado, se ha de usar
   <function>oci_new_connect</function>.
  </para>
  <para>
   La caché de <function>oci_pconnect</function> es limpiada y cualquier
   conexión a bases de datos cerrada cuando finaliza el proceso de PHP, por lo que
   el uso efectivo de conexiones persistentes reqiere que PHP sea un
   módulo de Apache o se use con FGCI, o similar. Las conexiones persistentes
   no tendrán ningún beneficio sobre <function>oci_connect</function>
   cuando PHP se use con CGI o mediante la línea de comandos.
  </para>
  <para>
   La función <function>oci_new_connect</function> siempre crea una
   nueva conexión al servidor de Oracle, independientemente de que existan
   otras conexiones. Las aplicaciones web con mucho tráfico
   deberían evitar el uso de
   <function>oci_new_connect</function>, especialmente las secciones más concurridas de
   la aplicación.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Agrupamiento de conexiones DRCP</title>
  <para>
   PHP 5.3 (PECL OCI8 1.3) soporta Oracle 11g Database Resident
   Connection Pooling (DRCP). DRCP permite el uso más eficiente de la memoria
   de la máquina donde reside la base de datos y proporciona una alta escalabilidad. Se
   requiren cambios mínimos, o ninguno, en la aplicación para usar DRCP.
  </para>
  <para>
   DRCP es apropiado para aplicaciones que se conectan usando pocos esquemas de
   bases de datos y mantienen abiertas dichas conexiones durante un corto periodo de
   tiempo. Las demás aplicaciones deberían usar los procesos de servidor de bases de datos
   predeterminado <literal>Dedicado</literal> de Oracle, o
   usar servidores <literal>Compartidos</literal>.
  </para>
  <para>
   DRCP beneficia a las tres funciones de conexión, pero proporciona la mayor
   escalabilidad cuando las conexiones se crean
   con <function>oci_pconnect</function>.
  </para>
  <para>
   Para que DRCP esté disponible en OCI8, las bibliotecas cliente de Oracle usadas por
   PHP y la versión de Oracle Database deben ser 11g.
  </para>
  <para>
   La documentación de DRCP se encuentra en varios manuales de Oracle. Por
   ejemplo,
   véase <link xlink:href="&url.oracle.drcp.configure;">Configurar el
   agrupamiento de conexiones residentes de bases de datos</link> en la documentación de
   Oracle para obtner información de su uso.
   Un <link xlink:href="&url.oracle.drcp.whitepaper;">Libro blanco
   de DRCP</link> contiene información antecedentes sobre DRCP.
  </para>
  <para>
   Para usar DRCP, construya PHP con la extensión OCI8 1.3 y las bibliotecas de
   Oracle 11g, y luego siga estos pasos:
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Como administrador de bases de datos privilegiado, use un programa como
      SQL*Plus para iniciar el agrupamiento de conexiones en la base de datos:
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    SQL> execute dbms_connection_pool.start_pool;
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Opcionalmente
      use <literal>dbms_connection_pool.alter_param()</literal> para
      configurar los ajustes de DRCP. La configuración de la agrupación actual se puede
      consultar desde la vista <literal>DBA_CPOOL_INFO</literal>.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Actualice las cadenas de conexión usadas. Para las aplicciones de PHP que
      actualmente se conecten usando un Nombre de Conexión de Red
      como <literal>MYDB</literal>:
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    $c = oci_pconnect("mi_usuario", "mi_contraseña", "MYDB");
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      modifique el fichero tnsnames.ora y añada
      una cláusula <literal>(SERVER=POOLED)</literal>, por ejemplo:
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    MYDB = (DESCRIPTION=(ADDRESS=(PROTOCOL=tcp) (HOST=myhost.dom.com)
           (PORT=1521))(CONNECT_DATA=(SERVICE_NAME=sales)
           (SERVER=POOLED)))
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
     <para>
      Alternativamente, modifique la sintaxis de Easy Connect en PHP y añada
      <literal>:POOLED</literal> después del nombre del servidor:
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    $c = oci_pconnect("mi_usuario", "mi_contraseña", "mi_host.dom.com:1521/sales:POOLED");
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Edite &php.ini; y elija un nombre de clase de conexión. Este nombre
      señala una división lógica de la agrupación de conexiones y se puede
      usar para aislar la agrupación para diferentes aplicaciones. Cualquier aplicación
      de PHP con el mismo nombre de usuario y valor de clase de conexión
      podrá compartir conexiones de la agrupación, proporcionando una mayor
      escalabilidad.
     </para>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    oci8.connection_class = "NOMBRE_DE_MI_APLICACIÓN"
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Ejecute la aplicación, conectándose a la base de datos 11g.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <note>
   <para>
    Las aplicaciones que usen Oracle 10g que requieran el rendimiento de
    conexiones persitentes, pueden reducir la cantidad de memoria que el servidor de
    bases de datos use utilizando sevidores <literal>Compartidos</literal> de Oracle
    (anteriormente conocidos como Servidores de Multisubprocesos). Consulte la documentación
    de Oracle para más información.
   </para>
  </note>
 </section>
 <section>
  <title>Recomendacines para DRCP y limitaciones conocidas</title>
  <para>
   Cmambiar una contraseña en conexiones DRCP fallará con el error
   <emphasis>ORA-56609: Usage not supported with DRCP</emphasis>.
   Ésta es una restricción documentada de Oracle Database 11g.
  </para>
  <para>
   Con la extensión OCI8 1.3, las conexiones persistentas ahora pueden ser
   cerradas por el usuario, permitiendo mayor control sobre el uso de recursos
   de conexión. Las conexiones persistentes ahora también serán cerradas
   automáticamente cuando no haya variables de PHP que hagan referncia a ellas, com
   al final del ámbito de una función de usuario de PHP. Esto revertira
   cualquier transacción no consignada. Estos cambios a las conexiones
   persistentes hacen que se comporten de forma similar a las conexiones no
   persistente, simplificando la interfaz, permitiendo así mayor
   consistencia y predictabilidad a las aplicaciones.
   Use <link linkend="ini.oci8.old-oci-close-semantics">oci8.old_oci_close_semantics</link>
   con el valor de
   <emphasis>On</emphasis> para conservar el comportamiento histórico.
  </para>
  <para>
   Si Oracle Database es la versión 11.1.0.6, se deben aplicar los parches de las
   bases de datos de Oracle para el error 6474441 de Oracle para usar DRCP.
   Sin este parche, los errores como <emphasis>ORA-01000: maximum
   open cursors exceeded</emphasis>, <emphasis>ORA-01001 invalid
   cursor</emphasis> o <emphasis>ORA-01002 fetch out of
   sequence</emphasis> podrían ocurrir. Este error fue corregido in Oracle
   11.1.0.7 en adelante.
  </para>
  <para>
   Si no se puede aplicar el parche de las bases de datos de Oracle 11.1.0.6, se pueden seguir
   una de estas tres alternativas en su lugar:
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Conectarse usando servidores de Oracle <literal>Dedicados</literal>
      o <literal>Compartidos</literal> en lugar de DRCP.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Establecer <link linkend="ini.oci8.statement-cache-size">oci8.statement_cache_size</link> de PHP
      a 0.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Establecer un evento en el fichero de parámetros de inicialización de bases de datos:
      <emphasis>event="56699 trace name context forever, level 128"</emphasis>.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Los parches Oracle Database 11.1.0.7 y Oracle Database 11.1.0.6 para
   el error 6474441 de Oracle permiten a las aplicacinones de PHP con conexión DRCP
   usar el disparador <literal>LOGON</literal> de la base de datos para establecer las propiedades
   de una sesión en el momento de crearla. Ejemplo de tales
   configuraciones son el lenguaje NLS y el formato de fecha.
  </para>
  <para>
   Si no se puede aplicar el parche para bases de datos Oracle 11.1.0.6, se pueden seguir
   las siguientes alternativas en lugar
   de usar los disparadores <literal>LOGON</literal>:
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Después de la identificación, establecer explícitamente las propiedades de la sesión usando
      código de la aplicación de PHP.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Conectarse usando servidores de Oracle <literal>Dedicados</literal>
      o <literal>Compartidos</literal> en lugar de DRCP.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   El reestableciemiento automático de las conexiones persistentes de PHP después
   de la regeneración de procesos de Apache o FGCI significa que los disparadores
   <literal>LOGON</literal> de PHP únicamente son recomendados para establecer los atributos de sesiones
   y no para peticiones de conexiones de usuario por cada aplicación. Esto es incluso más recomendado
   con DRCP debido al ajuste automático de la agrupación y a la
   manera de desencadenar los disparadores <literal>LOGON</literal> con la
   autenticación de DRCP.
  </para>
 </section>
 <section>
  <title>Soporte para Fast Application Notification (FAN)</title>
  <para>
   El soporte para FAN proporciona tolerancia a fallos rápida para conexiones, una característica
   de alta disponibilidad. Permite que los scripts en PHP de OCI8 sean informados cuando una
   máquina o una instancia de una base de datos no esté disponible. Sin
   FAN, OCI8 puede suspenderse hasta que se agote el tiempo de espera de TCP, y se devolvería
   un error, lo que podría llevar varios minutos. La habilitación de FAN en OCI8 puede
   permitir que las aplicaciones detecten errores y se reconecten a una instancia de bases
   de datos disponbile sin que el usuario web note ningún corte.
  </para>
  <para>
   El soporte para FAN está disponible cuando las bibliotecas cliente de Oracle que PHP
   vincule con Oracle Database sean la versión 10gR2 o 11g.
  </para>
  <para>
   FAN beneficia a los usuarios de la tecnología del uso de clúster de Oracle (RAC) debido a que
   se pueden realizar de forma inmediata conexiones a instancias de bases de datos
   supervivientes. Los usarios de Oracle's Data Guard con un agente verán los eventos
   de FAN generados cuando una base de datos en espera vuelvan a estar en línea. Las bases de datos
   independientes enviarán eventos FAN cuando se reinicien.
  </para>
  <para>
   Para conexiones activas, cuando una máquina o una instancia de bases de datos no esté
   disponible, la función de la extensión OCI8 que está siendo llamada
   devolverá un error de fallo de conexión. En una reconexión subsiguiente
   de un script de PHP, se establecerá una conexión ana instancia de una
   base de datos superviviente. La extensión OCI8 también
   limpia de forma transparente cualquier conexión inactiva afectafa por un fallo de una máquina
   o instancia de base de datos, por lo que la conexión de PHP establecerá una
   conexión fresca sin que el script note ninguna interrupción del
   servicio.
  </para>
  <para>
   Cuando el valor de <link linkend="ini.oci8.events">oci8.events</link>
   es <literal>On</literal>, se sugiere establecer
   <link linkend="ini.oci8.ping-interval">oci8.ping_interval</link>
   a -1 para deshabilitar la comprobación de la conexión, ya que al habilitar los eventos de FAN se proporciona
   una gestión de conexiones proactivas de conexiones inactivas invalidadas
   por la interrupción de un servicio.
  </para>
  <para>
   Para habilitar el soporte de FAN en PHP, construya PHP con las bibliotecas 10gR2 o 11g
   de Oracle y siga estos pasos:
  </para>
  <para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Como administrador de bases de datos con privilegios, use un programa como
      SQL*Plus para habilitar el servicio de bases de datos para enviar enventos FAN, por
      ejemplo:
     </simpara>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    SQL> execute dbms_service.modify_service(
                   SERVICE_NAME        => 'sales',
                   AQ_HA_NOTIFICATIONS => TRUE);
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Edite php.ini y agregue
     </simpara>
     <para>
      <informalexample>
       <screen>
<![CDATA[
    oci8.events = On
]]>
       </screen>
      </informalexample>
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Si la aplicación aún no gestiona las condiciones de error
      de OCI8, modifíquela para que detecte fallos y tome las acciones
      apropiadas. Esto prodría incluir la reconexión y la reejecución
      de sentencias.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Ejecute la aplicación, conecte a una base de datos de Oracle 10gR2 o 11g.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </section>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

