<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 00649f549f7db5ea0ede29e4a3fc6a0e10b53180 Maintainer: agarzon Status: ready -->
<sect1 xml:id="install.windows.installer.msi" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Windows Installer (PHP 5.2 y posterior)</title>
 <para>
  Para crear el instalador de las últimas versiones de PHP en Windows se
  ha usado la tecnología MSI en conjunto con Wix Toolkit (<link xlink:href="&url.wix;">&url.wix;</link>).
  Esta aplicación se encarga de instalar y configurar tanto PHP, como las extensiones base y
  <acronym>PECL</acronym>. Además, también permite configurar muchos
  de los servidores web más extendidos, como <acronym>IIS</acronym>, Apache, o Xitami.
 </para>
 
 <simpara>
  En primer lugar, se debe instalar el servidor <acronym>HTTP</acronym> (web) deseado,
  y asegurarse de que funciona. Una vez realizado, puede optarse por alguno de
  los siguientes métodos de instalación.
 </simpara>
 
 <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.normal">
  <title>Instalación Normal</title>
  <para>
   Ejecute el instalador MSI y siga las instrucciones que le indica el
   asistente de instalación. En primer lugar, se le solicitará que seleccione
   el Servidor Web que desea configurar, junto con algunos detalles de configuración
   adicionales.
  </para>
  
  <para>
   Posteriormente, se le pedirá que indique qué funcionalidades y extensiones
   desea instalar y habilitar. Podrá indicar si desea instalar o no cada element
   seleccionando "Instalar en el disco local" ("Will be installed on local hard drive")
   en el menú desplegable que acompaña a cada uno de ellos. Al marcar 
   "Instalar todas las funcionalidades en el disco local" ("Entire feature will be 
   installed on local hard drive"), podrá instalar todas las subcategorías
   del elemento seleccionado (por ejemplo, al marcar esta opción en "PDO",
   se instalarán todos los Drivers PDO).
  </para>
  
  <warning>
   <para>
    Se recomienda no instalar todas las extensiones de forma predeterminada, ya
    que muchas de ellas tienen dependencias con bibliotecas externas a PHP.
    En lugar de eso, utilize el Modo de Reparación de Instalación (Installation
    Repair Mode) desde el panel de control de "Agregar o quitar programas". Desde aquí
    podrá habilitar o deshabilitar a posteriori cualquier extensiones o componente.
   </para>
  </warning>
  
  <para>
   Finalmente, el instalador inicializa tanto el fichero &php.ini; como al propio PHP
   para funcionar en Windows. También podrá configura algunos servidores web para
   que utilicen PHP. Actualmente es capaz de configurar IIS, Apache, Xitami y Sambar; si
   utiliza otro servidor web, deberá configurarlo a mano.
  </para>
 </sect2>
 
 <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.silent">
  <title>Instalación Silenciosa</title>
  <para>
   El instalador también permite ser ejecutado en modo silencioso, muy útil
   para Administradores de Sistemas que desean implantar PHP fácilmente. Para
   usar el modo silencioso:
   <screen>
<![CDATA[       
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q
]]>     
      </screen>
     </para>
     <para>
      Puede especificar el directorio de instalación como parámetro al instalador.
      Por ejemplo, para instalarlo en e:\php:
      <screen>
<![CDATA[       
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q INSTALLDIR=e:\php
]]>     
      </screen>
      Puede usar la misma sintaxis para especificar el Directorio de Configuración
      de Apache (APACHEDIR), el directorio del Servidor Sambar (SAMBARDIR), o el
      directorio del Servidor Xitami (XITAMIDIR).
     </para>
     <para>
      Puede, del mismo modo, especificar qué componentes instalar. Por ejemplo, para instalar
      la extensión mysqli y el ejecutable CGI:
      <screen>
<![CDATA[       
msiexec.exe /i php-VERSION-win32-install.msi /q ADDLOCAL=cgi,ext_php_mysqli
]]>     
      </screen>
     </para>
     <para>
      La lista actual de componentes para instalar es la siguiente:
      <screen>
<![CDATA[ 
MainExecutable - ejecutable php.exe executable ( desde PHP 5.2.10/5.3.0 no está disponible; se incluye por omisión)
ScriptExecutable - ejecutable php-win.exe
ext_php_* - varias extensiones ( por ejemplo: ext_php_mysql para MySQL )
apache13 - módulo de Apache 1.3
apache20 - módulo de Apache 2.0
apache22 - módulo de Apache 2.2
apacheCGI - Ejecutable CGI de Apache
iis4ISAPI - módulo ISAPI de IIS
iis4CGI - ejecutable CGI de IIS
iis4FastCGI - ejecutable CGI de IIS
NSAPI - módulo de servidores Sun/iPlanet/Netscape
netserve - ejecutable CGI de Servidores Web NetServe
Xitami - ejecutable CGI de Xitami
Sambar - módulo ISAPI del Servidor Sambar
CGI - ejecutable php-cgi.exe
PEAR - instalador PEAR
Manual - manual de PHP en formato CHM
]]>
      </screen>
     </para>
     <para>
      Si desea más información sobre instalaciones MSI desde la línea de comandos,
      consulte <link xlink:href="&url.msicommandline;">&url.msicommandline;</link>
     </para>
 </sect2>
 
 <sect2 xml:id="install.windows.installer.msi.upgrade">
  <title>Actualizando PHP con el instalador</title>
  
  <para>
   Para actualizar, debe ejecutar el instalador indistintamente desde la línea
   de comandos o del entorno gráfico. El instalador comprobará sus opciones de
   instalación actuales, eliminará la instalación antigua, y reinstalará PHP
   con las mismas opciones que ya tenía. Se recomienda utilizar este método para
   mantener PHP actualizado, en lugar de sobrescribir a mano cada fichero del
   directorio de instalación.
  </para>
 </sect2>
 
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
