<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 42b7ea093412486fa88b7270a397abb008218163 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: no Maintainer: PhilDaiguille -->
<sect1 xml:id="install.windows.manual" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Instalación manual de los binarios precompilados</title>

 <simplesect xml:id="install.windows.requirements" annotations="chunk:false">
  <title>Requisitos de instalación</title>
  <simpara>
   PHP solo está disponible para sistemas de 32 bits x86 o 64 bits x64, y actualmente no funciona en Windows RT o Windows sobre ARM.
   A partir de la versión 8.3.0, PHP requiere Windows 8 o Windows Server 2012.
   Las versiones posteriores a 7.2.0 requerían Windows 2008 R2 o Windows 7.
   Las versiones anteriores a 7.2.0 soportaban Windows 2008 y Vista.
  </simpara>

  <simpara>
   PHP requiere el runtime Visual C (CRT). Muchas otras aplicaciones también lo exigen, por lo que es probable que ya esté instalado, pero si no está presente, el Microsoft Visual C++ Redistributable para Visual Studio 2022 es adecuado para todas las versiones de PHP y puede ser
   <link xlink:href="&url.microsoft.visualc.redistr;">descargado desde Microsoft</link>.
  </simpara>

  <simpara>
   El CRT x86 debe ser descargado para ser utilizado con las compilaciones PHP x86 y el CRT x64 para las compilaciones PHP x64.
   Si el CRT ya está instalado, el instalador mostrará un mensaje indicando que ya estaba instalado y no realizará ningún cambio.
   El instalador CRT soporta las opciones de línea de comandos
   <option>/quiet</option> y <option>/norestart</option>, por lo que la instalación puede ser scriptada.
  </simpara>
 </simplesect>

 <simplesect>
  <title>Dónde descargar los binarios PHP</title>
  <simpara>
   Las compilaciones de Windows pueden ser descargadas desde <link xlink:href="&url.php.win.downloads;">el
   sitio web PHP Windows</link>.
   Todas las compilaciones están optimizadas (<abbrev>PGO</abbrev>), y las versiones QA y GA están cuidadosamente probadas.
  </simpara>
 </simplesect>

 <simplesect xml:id="install.windows.pecl" annotations="chunk:false">
  <title>Extensiones PECL precompiladas</title>
  <para>
   Las versiones preconstruidas de Windows de las extensiones PECL se distribuyen como ficheros DLL en la página PECL de la extensión.
  </para>
  <para>
   Los binarios no están disponibles para las extensiones que utilizan características específicas de otros sistemas, como Unix, o dependen de bibliotecas que no están disponibles en Windows.
  </para>
 </simplesect>

 <simplesect>
  <title>Tipos de compilación</title>
  <para>
   Existen cuatro tipos de compilaciones PHP:
   <itemizedlist spacing="compact">
    <listitem>
     <para>Thread-Safe (TS) - para servidores web de proceso único, como Apache con mod_php</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>Non-Thread-Safe (NTS) - para IIS y otros servidores web FastCGI (Apache con mod_fastcgi) y recomendado para scripts en línea de comandos</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>x86 - para sistemas de 32 bits.</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>x64 - para sistemas de 64 bits.</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
 </simplesect>
</sect1>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
