<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: cfcfe6e059a1edb4d644cf5046d4fc8dfdc27450 Maintainer: andresdzphp Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: seros -->

<chapter xml:id="pdo.error-handling" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Errores y su manejo</title>
 <para>
  PDO ofrece tres estrategias diferentes para manejar errores, para poder adaptarse
  a su estilo de desarrollo de aplicaciones.
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <constant>PDO::ERRMODE_SILENT</constant>
   </para>
   <para>
    Este es el modo predeterminado. PDO simplemente establecerá él mismo el código de error
    para su inspección utilizando los métodos <function>PDO::errorCode</function> y
    <function>PDO::errorInfo</function> tanto en
    objetos de sentencias como de bases de datos. Si el error resultó de una llamada sobre un
    objeto de sentencia, se deberá invocar al método
    <function>PDOStatement::errorCode</function> o 
    <function>PDOStatement::errorInfo</function>
    sobre dicho objeto. Si el error resultó de una llamada sobre
    un objeto de bases de datos, se deberá invocar, en su lugar, a los métodos del objeto
    de bases de datos.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <constant>PDO::ERRMODE_WARNING</constant>
   </para>
   <para>
    Además de establecer el código de error, PDO emitirá un mensaje E_WARNING
    tradicional. Esta configuración es útil durante la depuración o realización de pruebas,
    para poder visualizar los problemas que han ocurrido sin interrumpir el
    flujo de la aplicación. 
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <constant>PDO::ERRMODE_EXCEPTION</constant>
   </para>
   <para>
    Además de establecer el código de error, el PDO lanzará una
    <classname>PDOException</classname>
    y establecerá sus propiedades para reflejar el error y la información
    del mismo. Esta configuración también es útil durante la depuración, ya que,
    de hecho, señalará el lugar del error del script, 
    apuntando a áreas pontencialmente problemáticas del código
    (recuerde: las transacciones son automáticamente revertidas si la excepción
    causa la finalización del script).
   </para>
   <para>
    El modo Exception también es útil porque se puede estructurar el manejo de
    errores con más claridad que con el estilo tradicional de advertencias de PHP, y
    con menos código/anidación que con la ejecución en modo silencioso y comprobando
    explícitamente el valor devuelto de cada llamada a la base de datos.
   </para>
   <para>
    Véase la referencia de <link linkend="language.exceptions">Excepciones</link> para más
    información sobre excepciones en PHP.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  PDO utiliza las cadenas de código de error SQLSTATE del estándar SQL-92; cada
  controlador de PDO es responsable de la correspondencia de su códigos nativos con los
  códigos SQLSTATE apropiados. El método <function>PDO::errorCode</function>
  devuelve un único código SQLSTATE. Si fuera necesaria más información
  específica sobre el error, PDO también ofrece el método
  <function>PDO::errorInfo</function>, que devuelve un array
  que contiene el código SQLSTATE, el código de error específico del controlador, y la 
  cadena de error específica.
 </para>
 
 <para>
  <example>
   <title>Crear una instancia de PDO y establecer el modo de error</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$dsn = 'mysql:dbname=prueba;host=127.0.0.1';
$usuario = 'usuario';
$contraseña = 'contraseña';

try {
    $mbd = new PDO($dsn, $usuario, $contraseña);
    $mbd->setAttribute(PDO::ATTR_ERRMODE, PDO::ERRMODE_EXCEPTION);
} catch (PDOException $e) {
    echo 'Falló la conexión: ' . $e->getMessage();
}

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
 </para>
 <note>
  <para>
   <function>PDO::__construct</function> siempre lanzará una <classname>PDOException</classname> si la conexión falla,
   independientemente de que <constant>PDO::ATTR_ERRMODE</constant> esté actualmente esteblecido. Las excepciones no capturadas son fatales.
  </para>
 </note>
 <para>
  <example>
   <title>Crear una instancia PDO y establecer el modo de error desde el constructor</title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$dsn = 'mysql:dbname=prueba;host=127.0.0.1';
$usuario = 'usuario';
$contraseña = 'contraseña';

/*
    El empleo de try/catch en el constructor sigue siendo válido aunque se establezca ERRMODE a WARNING,
    ya que PDO::__construct siempre lanzará una PDOException si la conexión falla.
*/
try {
    $mbd = new PDO($dsn, $usuario, $contraseña, array(PDO::ATTR_ERRMODE => PDO::ERRMODE_WARNING));
} catch (PDOException $e) {
    echo 'Error de conexión: ' . $e->getMessage();
    exit;
}

// Esto hará que PDO lance un error de nivel E_WARNING en lugar de una excepción (cuando la tabla no exista)
$mbd->query("SELECT columna_incorrecta FROM tabla_incorrecta");
?>
]]>
   </programlisting>
   &example.outputs;
   <screen>
<![CDATA[
Warning: PDO::query(): SQLSTATE[42S02]: Base table or view not found: 1146 Table 'prueba.tabla_incorrecta' doesn't exist in
/tmp/prueba_pdo.php on line 18
]]>
   </screen>
  </example>
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

