<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 968b5e70f8476374caa115925e944a96e2c29e11 Maintainer: seros Status: ready -->
<section xml:id="dba.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.install;
 <para>
  Usando la opción de configuración <option role="configure">--enable-dba=shared</option>
  se puede construir un módulo cargable dinámico para habilitar PHP
  para el soporte básico de bases de datos estilo dbm. También se tiene que añadir soporte
  para al menos uno de los siguientes gestores especificando el
  conmutador <option role="configure">--with-XXXX</option> de configure a la línea de
  configuración de PHP.
 </para>
 <warning>
  <para>
   Después de configurar y compilar PHP debe ejecutar la siguiente prueba
   desde la línea de comandos: <literal>php run-tests.php ext/dba</literal>. Esto muestra
   si la combinación de gestores funciona. Los más problemáticos son
   <literal>dbm</literal> y <literal>ndbm</literal> ya que entran en conflicto con
   muchas instalaciones. La razón de esto es que en muchos sistemas estas
   bibliotecas son parte de más de una biblioteca. La prueba de configuración
   sólo previene del malfuncionamiento de configuración de gestores únicos, pero no
   de combinaciones.
  </para>
 </warning>
 <para>
  <table>
   <title>Gestores de DBA soportados</title>
   <tgroup cols="2">
    <thead>
     <row>
      <entry>Gestor</entry>
      <entry>Conmuntador de Configuración</entry>
     </row>
    </thead>
    <tbody>
     <row>
      <entry><literal>dbm</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para dbm añada
       <option role="configure">--with-dbm[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         dbm es normalmente una envoltura que a menudo resulta en fallo.
         Esto significa que debería usar dbm sólo si está seguro de que funciona
         y que realmente necesita este formato.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>ndbm</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para ndbm añada
       <option role="configure">--with-ndbm[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         ndbm es normalmente una envoltura que a menudo resulta en fallo.
         Esto significa que debería usar ndbm sólo si está seguro de que funciona
         y que realmente necesita este formato.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>gdbm</literal></entry>
      <entry>
       Para habilitar el soporte para gdbm añada
       <option role="configure">--with-gdbm[=DIR]</option>.
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>db2</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para Oracle Berkeley DB 2 añada
       <option role="configure">--with-db2[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         db2 entra en conflicto con db3 y db4.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>db3</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para Oracle Berkeley DB 3 añada
       <option role="configure">--with-db3[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         db3 entra en conflicto con db2 y db4.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>db4</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para Oracle Berkeley DB 4 o 5 añada
       <option role="configure">--with-db4[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         db4 entra en conflicto con db3 y db3.
        </para>
       </note>
       <note>
        <para>
         La opción db4 se añadió en PHP 4.3.2. En versiones anteriores de PHP se necesita usar
         <option role="configure">--with-db3=DIR</option>, siendo DIR la
         ruta a la biblioteca db4. No es posible usar versiones de db de
         4.1 en adelante con PHP anterior a la versión 4.3.0. También, las bibliotecas db con
         versiones 4.1 hasta 4.1.24 no se pueden usar en ninguna versión de PHP.
        </para>
        <para>
         Se añadión el soporte para BDB 5 en PHP 5.3.3.
        </para>
       </note>
      </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>cdb</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para cdb añada
       <option role="configure">--with-cdb[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         Desde PHP 4.3.0 se puede omitir DIR para usar la biblioteca cdb incluida
         que añade el gestor cdb_make, el cual permite la creación de ficheros cdb
         y el acceso a ficheros cdb en la red usando flujos de PHP.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>flatfile</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para flatfile añada
       <option role="configure">--with-flatfile</option>.
       <note>
        <para>
         Esto se añadio en PHP 4.3.0 para añadir compatibilidad con la extensión
         <literal>dbm</literal> obsoleta. Use este gestor solamente
         cuando no pueda instalar una de las bibliotecas requeridas por otros
         gestores y cuando no pueda usar el gestor cdb interno.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>inifile</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para inifile añada
       <option role="configure">--with-inifile</option>.
       <note>
        <para>
         Esto se añadió en PHP 5.0.0 y permite leer y establecer ficheros
         <filename>.ini</filename> estilo microsoft (como el fichero &php.ini;).
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

     <row>
      <entry><literal>qdbm</literal></entry>
      <entry>
       <para>
       Para habilitar el soporte para qdbm añada
       <option role="configure">--with-qdbm[=DIR]</option>.
       <note>
        <para>
         qdbm entra en conflicto con dbm y gdbm.
        </para>
       </note>
       <note>
        <para>
         Esto se añadió en PHP 5.0.0. La biblioteca qdbm puede ser cargada desde
         <link xlink:href="&url.qdbm;"/>.
        </para>
       </note>
       </para>
      </entry>
     </row>

    </tbody>
   </tgroup>
  </table>
  <note>
   <para>
    Hasta PHP 4.3.0 se puede añadir el gestor db2 y db3 pero sólo uno
    de ellos se puede usar internamente. Esto significa que no se pueden tener ambos formatos
    de fichero. Desde PHP 5.0.0 existe una comprobación de configuración que evita
    tales configuraciones erróneas.
   </para>
  </note>
 </para>
</section>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
