<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 8cb60427649bd4e817e5d08a8b8390d240f8e1b6 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.mysqlnd-mux" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Complemento de multiplexación de conexiones de mysqlnd</title>
 <titleabbrev>mysqlnd_mux</titleabbrev>
 
 <preface xml:id="intro.mysqlnd-mux">
  &reftitle.intro;
  <para>
   El complemento de multiplexación de mysqlnd (<literal>mysqlnd_mux</literal>)
   multiplexa las conexiones de MySQL establecidas por todas las extensiones de MySQL para PHP
   que utilizan el controlador nativo de MySQL (<link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link>)
   para PHP.
  </para>
  <para>
   El controlador nativo de MySQL para PHP introduce una API en C interna para complementos,
   tales como el complemento de multiplexación de conexiones, la cual puede ampliar la funcionalidad de
   mysqlnd. Véase <link linkend="book.mysqlnd">mysqlnd</link> para detalles adicionales
   sobre sus beneficios sobre la Bliblioteca Cliente de MySQL libmysql/libmysqlclient.
  </para>
  <para>
   Los complementos de mysqlnd como <literal>mysqlnd_mux</literal> operan, en la mayor parte,
   de forma transparente desde la perspectiva del usuario. El complemento de multiplexación de
   conexiones admite todas las aplicaciones de PHP y todas las extensiones de MySQL para PHP.
   No cambia las APIs existentes. Por lo tanto, puede usarse fácilmente con
   las aplicaciones de PHP existentes.
  </para>
  <note>
   <para>
    Este complemento es una pruebas de conceptos. Todas las características están en un estado primario.
    El complemento aún no gestiona todos los tipos de consultas. Por lo tanto, por el momento
    no se puede usar a corto plazo.
   </para>
   <para>
    Por favor, no use esta versión en entornos de producción.
   </para>
  </note>
  <section xml:id="mysqlnd-mux.key-features">
   <title>Características principales</title>
   <para>
    Las características principales de mysqlnd_mux son las siguientes:
   </para>
   <para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Transparente y por lo tanto fácil de usar:
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          Admite todas las extensiones de MySQL para PHP.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Se necesitan pocos o ninún cambio en las aplicaciones, dependiendo del escenario de uso requerido.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
     
     <listitem>
      <para>
       Reduce la carga del servidor y la latencia del establecimiento de conexiones:
      </para>
      <para>
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          Abre menos conexiones al servidor MySQL.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Menos conexiones a MySQL significa menos trabajo para el servidor MySQL.
          En un entorno cliente-servidor, a menudo es más difícil mejorar el rendimiento
          del servidor que el del cliente. La multiplexación ayuda con la mejora
          del rendimiento horizontal (por cliente).
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          El agrupamiento ahorra tiempo de conexión.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Conexión multiplexada: múltiples gestores de usuario comparten la
          misma conexión de red. Una vez abierta,
          una conexión de red es almacenada en caché y compartida entre
          múltiples gestores de usuario. Hay una relación 1:n entre
          la conexión interna de red y los gestores de conexión de usuario.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          Conexión persistente: una conexión de red se mantiene abierta
          hasta el final de una petición web, si el modelo de desarrollo de PHP lo permite.
          Así, peticioines web subsiguientes pueden reutilizar una
          conexión previamente abierta. Al igual que otros recursos, las conexiones
          de red están limitadas al ámbito de un proceso. Por lo tanto, pueden
          ser reutilizadas para todas las peticiones web servidas por un proceso.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
     
    </itemizedlist>
   </para>
  </section>
  
  <section xml:id="mysqlnd-mux.limitations">
   <title>Limitaciones</title>
   <para>
    La prueba de conceptos no admite consultas no almacenadas en búfer, sentencias
    preparadas, ni consultas asíncronas.
   </para>
   <para>
    El agrupamiento de conexiones utiliza una combinación de método de transporte y
    nombre de host como claves. Como consecuencia, dos conexiones al mismo
    host que usen el mismo método de transporte (TCP/IP, socket Unix, tubería con nombre de Windows)
    serán vinculadas a la misma conexión agrupada incluso si el nombre de usuario y
    la contraseña difieren. Se han de tener las posibles implicaciones de segurirdad.
   </para>
   <para>
    La prueba de conceptos es incrédula respecto a transacciones. No hace nada con las transacciones SQL.
   </para>
   <note>
    <para>
     Las aplicaciones debería tener en cuenta de las consecuencias de compartir conexiones.
    </para>
   </note>
  </section>
  
  <section xml:id="mysqlnd-mux.name">
   <title>Sobre el nombre mysqlnd_mux</title>
   <para>
    La abreviatura <literal>mysqlnd_mux</literal>
    singnifica <literal>complemento de multiplexación de conexiones de mysqlnd</literal>.
   </para>
  </section>
 </preface>
 
 &reference.mysqlnd-mux.concepts;
 &reference.mysqlnd-mux.setup;
 &reference.mysqlnd-mux.constants;
 &reference.mysqlnd-mux.changes;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
