<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 71ee784aed3c1697fb6f60eef3eff01467a0df2c Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no Maintainer: andresdzphp -->

<appendix xml:id="session.examples" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 &reftitle.examples;
 <section xml:id="session.examples.basic">
  <title>Uso básico</title>
  <para>
   Las sesiones son una forma sencilla de almacenar datos para usuarios de manera individual usando un ID de sesión único.
   Esto se puede usar para hacer persistente la información de estado entre peticiones de páginas. Los ID de sesiones normalmente son
   enviados al navegador mediante cookies de sesión, y el ID se usa para recuperar los datos de sesión existente.
   La ausencia de un ID o una cookie de sesión permite saber a PHP para crear una nueva sesión y generar un nuevo
   ID de sesión.
  </para>
  <para>
   Las sesiones siguen un flujo de trabajo sencillo. Cuando una sesión se inicia, PHP recuperará una
   sesión existente usando el ID pasado (normalmente desde una cookie de sesión) o, si no se pasa una sesión,
   se creará una sesión nueva. PHP rellenará la variable superglobal <varname>$_SESSION</varname>
   con cualesquiera datos de sesión de que se inicie la seisón. Cuando PHP se cierra, automáticamente
   toma el contenido de la variable superglobal <varname>$_SESSION</varname>, la serializa, y la envía
   para almacenarla usando el gestor de almacenamiento de sesiones.
  </para>
  <para>
   Por omisión, PHP usa el gestor interno de almacenamiento <parameter>files</parameter>, el cual
   se establece mediante <link linkend="ini.session.save-handler">session.save_handler</link>.
   Éste guarda los datos de sesión en el servidor en la ubicación especificada por la
   directiva de configuración <link linkend="ini.session.save-path">session.save_path</link>.
  </para>
  <para>
   Las sesiones se puede iniciar manualmente usando la función <function>session_start</function>,
   si la directiva <link linkend="ini.session.auto-start">session.auto_start</link> se establece
   a <parameter>1</parameter>, una sesión se iniciará automáticamente ante cualquier petición de arranque.
  </para>
  <para>
   Las sesiones normalmente se cierran automáticamente cuando PHP termina de ejecutar un script, pero se pueden
   cerrar manualmente usando la función <function>session_write_close</function>.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>
     Registrar una variable con <varname>$_SESSION</varname>.
    </title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
session_start();
if (!isset($_SESSION['count'])) {
  $_SESSION['count'] = 0;
} else {
  $_SESSION['count']++;
}
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
   <example>
    <title>
     Desregistrar una variable con <varname>$_SESSION</varname>
    </title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
session_start();
unset($_SESSION['count']);
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   <caution>
    <para>
     NO destruya completamente <varname>$_SESSION</varname> con
     <literal>unset($_SESSION)</literal> ya que esto deshabilitará el
     registro de las variables a través del array superglobal
     <varname>$_SESSION</varname>.
    </para>
   </caution>
  </para>
  <warning>
   <para>
    No se pueden usar referencias en variables de sesión ya que no hay una manera viable
    de restarurar una referencia a otra variable.
   </para>
  </warning>
  <warning>
   <para>
    register_globals sobreescribirá las variables en el ámbito global, cuyos nombres son compartidos con las variables de sesión. Por favor véase <link linkend="security.globals">Uso de Register Globals</link> para más detalles.
    </para>
  </warning>
  <note>
   <para>
    Las sesiones basadas en ficheros (lo predeterminado en PHP) lock the session file once a
    session is opened via <function>session_start</function> or implicitly via
    <link linkend="ini.session.auto-start">session.auto_start</link>. Once
    locked, no other script can access the same session file until it has been
    closed by the first script terminating or calling
    <function>session_write_close</function>.
   </para>
   <para>
    This is most likely to be an issue on Web sites that use AJAX heavily and
    have multiple concurrent requests. The easiest way to deal with it is to
    call <function>session_write_close</function> as soon as any required
    changes to the session have been made, preferably early in the script.
    Alternatively, a different session backend that does support concurrency
    could be used.
   </para>
  </note>
 </section>
 
 <section xml:id="session.idpassing">
  <title>Pasar el ID de Sesión</title>
  <para>
   Hay dos métodos para propagar un id de sesión:
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      Cookies
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      Parámetro de URL
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   El módulo de sesiones soporta ambos métodos. Las cookies son óptimas, pero
   ya que no están siempre disponibles, también se proporciona una manera
   alternativa. El segundo método embebe el id de sesión directamente en las URL.
  </para>
  <para>
   PHP es capaz de transformar enlaces transparentemente. A menos que se use
   PHP 4.2.0 o posterior, se necesita habilitarlo manualmente cuando se construye PHP.
   Bajo Unix, pase <link linkend="ini.session.use-trans-sid">
   --enable-trans-sid</link> para la configuración. Si esta opción de
   construcción y la opción en tiempo de ejecución
   <literal>session.use_trans_sid</literal> están habilitadas, las URI relativas
   se modificarán para contener el id de sesión automáticamente.
   <note>
    <para>
     La directiva de &php.ini; <link linkend="ini.arg-separator.output">arg_separator.output</link>
     permite personalizar el separador de argumentos. Para una conformidad completa con
     XHTML, especifique &amp;amp; allí.
    </para>
   </note> 
  </para>
  <para>
   Alternativamente, se puede usar la constante <constant>SID</constant>, que está
   definida si la sesión se inició. Si el cliente no envía una cookie de sesión
   apropiada, tiene la forma <literal>session_name=session_id</literal>.
   De otro modo se desarrolla en una cadena vacía. Así, se puede embeberla
   incondicionalmente dentro de las URL.
  </para>
  <para>
   El siguiente ejemplo muestra cómo registrar una variable, y
   cómo enlazar correctamente a otra página usando <constant>SID</constant>.
   <example>
    <title>Contar el número de peticiones de un sólo usuario</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

session_start();

if (empty($_SESSION['count'])) {
   $_SESSION['count'] = 1;
} else {
   $_SESSION['count']++;
}
?>

<p>
Hola visitante, ha visto esta página <?php echo $_SESSION['count']; ?> veces.
</p>

<p>
Para continuar, <a href="nextpage.php?<?php echo htmlspecialchars(SID); ?>">haga clic
aquí</a>.
</p>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   La función <function>htmlspecialchars</function> se puede usar cuando se imprime
   <constant>SID</constant> para prevenir ataques relacionados con XSS.
  </para>
  <para>
   Imprimir <constant>SID</constant>, como se mostró arriba, no es necesario si
   <link linkend="ini.session.use-trans-sid">
    --enable-trans-sid</link> se usó para compilar PHP.
  </para>
  <note>
   <para>
    Se asume que las URL no relativas apuntan a sitios externos y 
    por lo tanto no añaden <constant>SID</constant>, ya que sería un riesgo para la seguridad
    filtrar <constant>SID</constant> a un servidor diferente.
   </para>
  </note>
 </section>
 
 <section xml:id="session.customhandler">
  <title>Gestores de Sesión Personalizados</title>
  <para>
   Para implementar el almacenamiento en bases de datos, o cualquier otro método de almacenamiento,
   se necesita usar <function>session_set_save_handler</function> para
   crear un conjunto de funciones de almacenamiento a nivel de ususario. A partir de PHP 5.4.0 se pueden crear gestores de sesiones
   usando la clase <classname>SessionHandlerInterface</classname> o extendiendo los gestores internos de PHP heredando
   de la clase <classname>SessionHandler</classname>.
  </para>
  <para>
   Las llamadas de retorno especificadas en <function>session_set_save_handler</function> son métodos
   llamados por PHP durante el ciclo de vida de una sesión: <parameter>open</parameter>, <parameter>read</parameter>,
   <parameter>write</parameter> y <parameter>close</parameter>, y para las tareas domésticas:
   <parameter>destroy</parameter> para borrar una sesión y <parameter>gc</parameter> para la recoleción periódica
   de basura.
  </para>
  <para>
   Por lo tanto, PHP siempre necesita gestores de almacenamiento de sesiones. El predeterminado normalmente es el
   gestor de almacenamiento interno 'files'. Se puede establecer un gestor de almacenamiento personalizado usando
   <function>session_set_save_handler</function>. Se pueden porporcionar de forma alternativa gestores de almacenamiento
   interno mediante extensiones de PHP, tales como <parameter>sqlite</parameter>,
   <parameter>memcache</parameter> y <parameter>memcached</parameter> y pueden establecerse con
   <link linkend="ini.session.save-handler">session.save_handler</link>.
  </para>
  <para>
   Cuando se inicia la sesión, PHP llamará internamente al gestor <parameter>open</parameter> seguido de
   la llamada de retorno <parameter>read</parameter> la cual debería devolver una cadena codificada exactamente como si fuera
   pasada originalmente para almacenamiento. Una vez que la llamada de retorno <parameter>read</parameter> devuelve la cadena codificada, PHP
   la decodificará y rellenará el array resultante en la variable superglobal <varname>$_SESSION</varname>.
  </para>
  <para>
   Cuando PHP se cierra (o se llama a <function>session_write_close</function>),
   PHP codificará internamente la variable superglobal <varname>$_SESSION</varname> y la pasará
   conjuntamente con el ID de sesión a la llamada de retorno <parameter>write</parameter>.
   Después de finalizada la llamada de retorno <parameter>write</parameter>, PHP invocará internamente al
   gestor de llamada de retorno <parameter>close</parameter>.
  </para>
  <para>
   Cuando una sesión se destruye de forma específica, PHP llamará al gestor <parameter>destroy</parameter> con
   el ID de sesión.
  </para>
  <para>
   PHP llamará a la llamada de retorno <parameter>gc</parameter> de vez en cuando para
   terminar cualquier registro de sesión según lo establecido en el tiempo de vida máximo de una sesión.
   Esta rutina debería borrar todos los registros del almacenamiento persistente a los que se
   accedió por última vez más allá del parámetro <parameter>$lifetime</parameter>.
  </para>
 </section>
</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
    Local variables:
    mode: sgml
    sgml-omittag:t
    sgml-shorttag:t
    sgml-minimize-attributes:nil
    sgml-always-quote-attributes:t
    sgml-indent-step:1
    sgml-indent-data:t
    indent-tabs-mode:nil
    sgml-parent-document:nil
    sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
    sgml-exposed-tags:nil
    sgml-local-catalogs:nil
    sgml-local-ecat-files:nil
    End:
    vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
    vim: et tw=78 syn=sgml
    vi: ts=1 sw=1
    -->

