<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: ed9c01378f221478d0c4ec634cdb27003330c18b Maintainer: agarzon Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<chapter xml:id="session.security" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Sesiones y seguridad</title>
 <para>
  Enlaces externos: <link xlink:href="&url.session-fixation;">Fijación de sesiones</link>
 </para>
 <para>
  El administrador de sesiones de HTTP es el núcleo de la seguridad web. Se deberían
  adoptar todos los atenuantes para garantizar la seguridad de sesiones. Los desarrolladores
  deberían habilitar/emplear configuraciones relevantes de forma apropiada.
 </para>
 
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-lifetime">session.cookie_lifetime</link>=0.
    El valor 0 tiene un significado especial. Indica a los navegadores no almacenar
    permanentemente cookies. Por tanto, cuando un navegador finaliza, la cookie de ID
    de sesión se elimina inmediatamente. Si el desarrollador establece un valor distinto de 0,
    podría permitir que otros usuarios empleen ese ID de sesión. La mayoría de las aplicacioines
    deberían utilizar "0". Si se requiere la autoidentificación, se ha de implementar
    una característca de autoidentificación segura. No se han de utilizar ID de sesiones para ello.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-cookies">session.use_cookies</link>=On y
    <link linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>=On.
    Aunque las cookies de HTTP tienen algunos problemas, son la manera preferida de
    administrar ID de sesiones. Use solamente cookies para administrar ID de sesiones cuando
    sea posible. La mayoría de las aplicaciones deberían utilizar cookies para ID
    de sesiones.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On.
    Previene que el módulo de sesiones utilice ID de sesiones no inicializados. En
    otras palabras, el módulo de sesiones solamente acepta ID de sesiones válidos generados
    por él mismo. Rechaza ID de sesions proporcionados por los
    usuarios. Se podría realizar una inyección de ID de sesiones a través de inyecciones de cookies
    mediante JavaScript de forma permanente o temporal. Cuando están habilitadas las sesiones
    transparentes, se podría inyectar una ID de sesión mediante un string de consulta o un parámetro
    de formulario. No hay ninguna razón para aceptar ID de sesiones proporcionados por el usuario,
    la mayoría de las aplicaciones no deben aceptar ID de sesiones no inicializados
    proporcionados por el usuario.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-httponly">session.cookie_httponly</link>=On.
    Denegar el acceso a cookies de sesión a JavaScript. Este ajuste
    previene del robo de cookies por inyecciones de JavaScript. Es posible
    utilizar ID de sesiones como claves de protección CSRF, aunque no se
    recomienda. Por ejemplo, se podría guardar y enviar código fuente HTML
    a otros usuarios. Para mayor seguridad, los desarrolladores no deberían escribir
    ID de sesiones en páginas web. Casi todas las aplicaciones deben emplear el atributo
    httponly para cookies de ID de sesión.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cookie-secure">session.cookie_secure</link>=On.
    Permite el acceso a cookies de ID de sesión solamente al protocolo HTTPS. Si
    un sitio web es un sitio solamente HTTPS, se debe habilitar este ajuste.
    No debería considerarse el empleo de HSTS para sitios web que sean solamente HTTPS.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.gc-maxlifetime">session.gc_maxlifetime</link>=[elegir el más pequeño posible].
    La recolección de basura (GC) se realiza por probabilidades. Este ajuste no garantiza la eliminación
    de sesiones antiguas. Algunos modulos de gestores de almacenamiento de sesiones no emplean
    este ajuste. Consulte la documentación de gestores almacenamiento de sesiones para más
    detalles. Aunque los desarrolladores no pueden depender de este ajuste, se recomienda
    establecerlo al valor más pequeño posible. Se ha de ajustar <link
    linkend="ini.session.gc-probability">session.gc_probability</link>
    y <link
    linkend="ini.session.gc-divisor">session.gc_divisor</link> para que las
    sesiones obsoleta sean eliminadas con la frecuencia apropiada. Si se requiere la
    autoidentificación, se ha de implementar una característca de autoidentificación segura.
    No utilice ID de sesiones de vida larga para ello.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>=Off.
    El empleo de administradores de ID de sesiones transparentes no está prohibido. Se
    podría utilizar cuando fuera necesario. Sin embargo, la deshabilitación de la administración
    de ID de sesiones transparentes mejoraría la seguridad general de ID de sesiones
    eliminando la posibilidad de inyecciones y filtracioines de ID de sesiones.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.referer-check">session.referer_check</link>=[el URL original]
    Cuando <link
    linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link>
    está habilitado, se recomienda el empleo de este ajuste si es
    posible. Reduce el riesgo de inyecciones de ID de sesión. Si un sitio fuera
    http://example.com/, se ha de establecer http://example.com/ para ello. Obaservar que al
    utilizar HTTPS, los navegadores no enviarán la cabecera recomendante. Los navegadores podrían
    no enviar dicha cabecera debido a su configuración. Por tanto, este ajuste
    no es una medida de seguridad de confianza. 
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.cache-limiter">session.cache_limiter</link>=nocache.
    Garantiza que los contenidos HTTP no se almacenan en caché para sesiones
    autenticadas. Permite el almacenamiento en caché solamente cuando el contenido no
    es privado. De lo contrario, el contenido podría quedar expuesto. Se podría emplear
    "private" si el contenido HTTP no incluye datos sensibles a la seguridad. Observar
    que "private" podría dejar datos privados en caché por clientes compartidos.
    Se podría utilizar "public" solamente cuando el contenido HTTP no contenga
    ningún dato privado en absoluto.
   </simpara>
  </listitem>
  
  <listitem>
   <simpara>
    <link linkend="ini.session.hash-function">session.hash_function</link>="sha256".
    Las funciones de hash más fuertes generarán ID de sesiones más
    fuertes. Aunque son improbables las colisiones hash incluso con MD5, los desarrolladores
    deberían utilizar funciones de hash SHA-2 o posterior para esta tarea. Los desarrolladores
    podrían emplear hash más fuertes, como sha384 y sha512.
   </simpara>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 
 <para>
  El módulo de sesión no puede garantizar que la información que se almacena
  en una sesión sea vista sólo por el usuario que creó la sesión. Se
  necesita tomar medidas adicionales para proteger activamente la confidencialidad
  de la sesión, dependiendo del valor asociado con ella.
 </para>
 
 <para>
  Evalúe la importancia de la información que portan las sesiones y
  utilice protecciones adicionales; esto normalmente conlleva un precio,
  reduciendo la comodidad del usuario. Por ejemplo, si se quiere proteger
  a los usuarios de tácticas de ingeniería social simples, es necesario
  habilitar <literal>session.use_only_cookies</literal>. En este caso,
  las cookies deben estar activas incondicionalmente en el lado del usuario, o
  las sesiones no funcionarán.
 </para>
 
 <para>
  Hay varias maneras de filtrar un ID de sesión existente a terceros.
  Un ID de sesión filtrado habilita al tercero a acceder a todos los
  recursos que están asociados con un ID específico. Primero, los URL
  portan ID de sesiones. Si se enlaza con un sitio externo, el URL
  que incluye el ID de sesión podría estar almacenado en el registro de consultas
  del sitio externo. Segundo, un atacante más activo podría escuchar el
  tráfico de red. Si no están encriptados, los ID de sesión fluirán en
  texto plano por la red. La solución aquí es implementar SSL
  en el servidor y hacerlo obligatorio para los usuarios. Se debería emplear
  HSTS para esto.
 </para>
 
 <para>
  Desde PHP 5.5.2, está disponible <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>.
  Cuando está habilitada y el módulo genstor de almacenamiento lo
  admite, un ID de sesión no inicializado es rechazado, creando así un nuevo
  ID de sesión. Es protege contra ataques que fuerzan a los usuarios que empleen
  ID de sesiones conocidos. El atacante podría pegar enlaces o enviar correos que contengan
  ID de sesiones, p.ej., http://example.com/page.php?PHPSESSID=123456789. Si <link
  linkend="ini.session.use-trans-sid">session.use_trans_sid</link> está
  habilitada, las víctimas iniciarán sesión utilizando el ÏD de sesión provisto
  por el atacante. <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  mitiga este riesgo.
 </para>
 
 <para>
  Incluso si <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  mitiga el riesgo de gestores de sesiones adoptivos, el atacante puede forzar
  a los usuarios a que empleen ID de sesiones inicializados creados por
  él mismo. Todo lo que tiene que hacer el atacante es inicializar el ID de sesión
  antes de atacar y mantanerlo vivo.
 </para>
 
 <para>
  Se podría establecer una cookie de ID de sesión con los atributos de dominio, ruta,
  httponly y seguro. Los navegadores definen su propia precedencia. Al emplear
  la precedencia, el atacante puede establecer un ID de sesión que podría utlizarse
  permanentemente. El empleo de <link
  linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
  no resolverá este problema. <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  mitiga este riesgo. Con <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>=On,
  los ID de sesiones no inicializados no serán aceptados. El módulo de sesiones
  crea un nuevo ID de sesión siempre que dicho ID no esté inicializado por
  él midmo. Esto podría resultar en una denegación del servicio, aunque esto es
  mejor que comprometer la cuenta.
 </para>
 
 <para>
  <link
  linkend="ini.session.use-strict-mode">session.use_strict_mode</link>
  es un buen atenuante, pero no lo suficiente para
  sesiones autenticadas. Los desarrolladores deben emplear
  <function>session_regenerate_id</function> para la autenticación.
  <function>session_regenerate_id</function> debe invocarse antes de
  establecer la información de autentición para
  $_SESSION. <function>session_regenerate_id</function> garantiza que las
  nuevas sesiones contengan información de autenticación almacenada solamente en
  nuevas sesiones. Es decir, los errores durante el proceso de identificación podrían
  guardar indicadores autenticados en sesiones antiguas.
 </para>
 
 <para>
  Llamar a la función <function>session_regenerate_id</function> podría resultar en
  una denegación del servicio personal como con use_strict_mode=On. Sin embargo, esto es
  mejor que comprometer la cuenta. Un ID de sesión debería ser regenerado
  cuando el usuario, al menos, sea autenticado. La regeneración de ID de sesiones reduce
  el riesgo del robo de los mismos, por lo que debería invocarse periódicamente.
  Los desarrolladores no deberían depender de la expiración de los ID de sesiones. Los atacantes
  podrían acceder a los ID de sesión de las víctimas periódicamente para evitar la expiración.
  Los desarrolladores deben implementar su propia utilidad de expiración para sesiones antiguas.
 </para>
 
 <para>
  Observar que <function>session_regenerate_id</function> no elimina sesiones
  antiguas de forma predeterminada. Podrían estar disponibles las sesiones autenticadas
  antiguas. Si los desarrolladores quiesieran prevenir que las sesiones autenticadas antiguas
  sen utilizadas por cualquiera, debe destruir las sesiones estableciendo
  <parameter>delete_old_session</parameter> a &true;. Sin embargo,
  la inmediata eliminación de sesiones antigas tiene efectos secundarios no deseados. Las sesiones
  podrían desaparecer cuando hayan conexiones concurrentes a la aplicación
  web y/o cuando la red esté inestable. En lugar de eliminar las sesiones antiguas
  inmediatamente, podría establecerse un tiempo de expiración a corto plazo en
  $_SESSION por uno mismo. Si el usuario accede a una sesión obsoleta
  (expirada), se ha de denegar el acceso a ella.
 </para>
 
 <para>
  <link
  linkend="ini.session.use-only-cookies">session.use_only_cookies</link>
  y el uso apropiado de <function>session_regenerate_id</function> podría
  ocasionar una denegación del servicio personal. Cuando sea este el caso, se podría
  preguntar a los usuarios para que eliminen las cookies y advertirles de que podría haber
  problemas de seguridad. Los atacantes podrían establecer cookies maliciosas mediante una aplicación
  web vulnerable (es decir, inyección de JavaScript), complementos vulnerables/maliciosos
  de navegadores, etc.
 </para>
 
 <para>
  Los desarrolladores no deben utilizar ID de sesiones de vida larga para la autoidentifiación, ya que
  aumenta el riego del robo de sesiones. La autoidentificación debería ser implementada
  por el desarrolador. Emplee la clave de hash de seguridad de una sola vez como clave de autoidentificación
  utilizando cookies. Emplee un hash de seguridad más fuerte que SHA-2, p.ej., SHA-256 o superior
  con datos aleatorios de /dev/urandom o similar. Si el usuario no se
  autentica, compruebe que la clave de autoidentificación de una sola vez es válida. Si
  la clave es válida, autentique al usuario y establezca una nueva clave de hash de seguridad
  de una sola vez. La clave de autoidentificación es una clave de vida larga; debería estar
  lo más protegida posible. Emplee los atributos ruta/httponly/seguridad
  de las cookies para la protección. Los desarrolladores deben implementar la característca que
  deshbilite la autoidentificación y elmine las claves de autoidentificación de los usuarios
  innecesarias.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

