<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 1634a886415d0ab4df195fe49d18a1c150b70758 Maintainer: chuso Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<book xml:id="book.hw" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Hyperwave</title>
 
 <!-- {{{ preface -->
 <preface xml:id="intro.hw">
  &reftitle.intro;
  <para>
   <productname>Hyperwave</productname> ha sido desarrollado en
   <link xlink:href="&url.iicm;">IICM</link> en Graz. Comenzó con
   el nombre <acronym>Hyper-G</acronym> y cambió a Hyperwave cuando
   se comercializó (en 1996).
  </para>
  <para>
   Hyperwave no es software gratuito. La versión actual, 5.5, está
   disponible en <link xlink:href="&url.hyperwave;">&url.hyperwave;</link>.  
   Se puede pedir una versión con límite de tiempo de forma gratuita (30 días).
  </para>
  <para>
   Véase también el módulo <link linkend="ref.hwapi">API Hyperwave</link>.
  </para>
  <para>
   Hyperwave es un sistema de información similar a una base de datos
   (<acronym>HIS</acronym>, Hyperwave Information Server). Se centra
   en el almacenamiento y la administración de documentosis . Un documento puede ser cualquier
   trozo posible de información que puede ser también almacenado en un fichero. Cada
   documento está acompañado por su registro de objetos. El registro de objetos
   contiene metainformación del documento. La metainformación es una lista de
   atributos que pueden ser extenida por el usuario. Ciertos atributos
   son siempre establecidos por el servidor Hyperwave, otros pueden ser modificados por
   el usuario. Un atributo es un par nombre/valor de la forma nombre=valor.
   El registro de objetos completo contiene tantos de estos pares como desee
   el usuario. El nombre de un atributo no tiene que ser único,
   p.ej., un título puede aparecer varias veces en un registro de objetos.
   Esto tiene sentido si se quiere especificar un título en varios lenguajes.
   En tal caso existe una convención donde cada valor de título está
   precedido por la abreviatura de dos letras del lenguaje seguida por dos puntos,
   p.ej. <literal>'en:Title in English'</literal> o <literal>'de:Titel
   in deutsch'</literal>. Otros atributos, como una descripción o palabras clave,
   son candidatos potenciales. También se puede reemplazar la abreviatura
   del lenguaje por cualquier otra cadena mientras esté separada por dos puntos
   del resto del valor del atributo.
  </para>
  <para>
   Cada registro de objetos tiene innata una representación de tipo string con cada
   par nombre/valor separado por una nueva línea. La extensión Hyperwave
   también reconoce una segunda representación que es un array asociativo con
   el nombre del atributo como clave. Los valores de los atributos multilenguaje por sí mismos
   forman otro array asociativo con la clave como abreviatura del
   lenguaje. En realidad, cualquier atributo múltiple forma un array
   asociativo con la cadena a la izquierda de los dos puntos del valor del atributo
   como clave. (Esto no está totalmente implementado. Sólo los atributos
   Title, Description y Keyword están tratados de manera apropiada.)
  </para>
  <para>
   Además de los documentos, todos los hipervínculos contenidos en un documento
   también son almacenados como registro de objetos. Los hipervínculos que
   están en un documento serán eliminados de él y almacenados como objetos
   individuales cuando el documento se inserte en la base de datos.
   El registro de objetos del vínculo contiene información
   sobre dónde comienza y dónde finliza.
   Para obtener el documento original se tendrá
   que recuperar el documento plano sin los vínculos y la lista
   de vínculos, y reinsertarlos. Las funciones
   <function>hw_pipedocument</function> y <function>hw_gettext</function>
   hacen esto por usted. La ventaja de separar los vínculos
   del documento es obvia. Una vez que un documento al que está apuntando
   un vínculo cambia su nombre, el vínculo puede ser modificado fácilmente
   como corresponde. El documento que contiene el vínculo no es afectado
   en absoluto. Incluso se puede añadir un vínculo a un documento sin modificar
   el documento en sí.
  </para>
  <para>
   Decir que <function>hw_pipedocument</function> y
   <function>hw_gettext</function> realizan la inserción del vínculo automáticamente
   no es tan simple como suena. Insertar vínculos implica cierta
   jerarquía de los documentos. En un servidor web esto se da mediante el
   sistema de ficheros, pero Hyperwave tiene su propia jerarquía y los nombres no
   reflejan la posición de un objeto en esa jerarquía. Por lo tanto,
   la creación de vínculos requiere, lo primero de todo, un mapeado desde la jerarquía
   y el espacio de nombres de Hyperwave dentro de un espacio de nombres web respectivo a la jerarquía web.
   La diferencia fundamental entre Hyperwave y la web es la clara
   distinción entre nombres y jerarquía de Hyperwave. El nombre
   no contiene ninguna información sobre la posición de los objetos en la jerarquía.
   En la web el nombre también contiene la información de dónde se localiza
   el objeto en la jerarquía. Esto conlleva a dos posibles maneras de mapear.
   O la jerarquía de Hyperwave y el nombre del objeto Hyperwave está
   reflejado en la URL o solamente el nombre. Para hacer las cosas sencillas se usa la
   segunda aproximación. El objeto Hyperwave con nombre <literal>mi_objeto</literal>
   se mapea a <literal>http://host/mi_objeto</literal> sin tener en cuenta dónde
   reside en la jerarquía de Hyperwave. Un objeto con nombre
   <literal>padre/mi_objeto</literal> debería ser el hijo de
   <literal>mi_objeto</literal> en la jerarquía de Hyperwave, aunque en un espacio de
   nombres web parece que es justo lo opuesto y el usuario podría
   confundirse. Esto solamente se puede prevenir seleccionando nombres de objetos razonables.
  </para>
  <para>
   Habiendo tomado esta decisión se presenta un segundo problema. ¿Cómo involucrar
   a PHP? La URL <literal>http://host/mi_objeto</literal>
   no llamará a ningún script de PHP a menos que se indique al servidor web reescribirla a
   p.ej. <literal>http://host/php_script/mi_objeto</literal> y el scrip
   <literal>php_script</literal> evalúe la variable <varname>$PATH_INFO</varname>
   y recupere el objeto con nombre <literal>mi_objeto</literal>
   del servidor Hyperwave. Esto es sólo un pequeño
   inconveniente que se puede arreglar fácilmente. Reescribir cualquier URL no permitirá
   el acceso a otro documento del servidor web. Un script de PHP para
   buscar en el servidor Hyperwave sería imposible. Por lo tanto,
   será necesaria al menos una segunda regla de reescritura para excluir ciertas
   URLs como todas las que empiecen, p.ej., con <literal>http://host/Hyperwave</literal>
   Esto básicamente es compartir un espacio de nombres por la web y por el servidor Hyperwave.
  </para>
  <para>
   Basándose en el mecanismo de arriba los vínculos se insertan en los documentos.
  </para>
  <para>
   Se vuelve más complicado si PHP no se ejecuta como módulo servidor o scrip
   CGI que como aplicación autónoma, p.ej., para volcar el contenido del
   servidor Hyperwave a un CD-ROM. En tal caso cobra sentido
   conservar la jerarquía de Hyperwave y mapearla al sistema de ficheros. Este
   entra en conflicto con los nombres de objetos si reflejan su propia jerarquía
   (p.ej. eligiendo nombres que incluyen '/'). Por lo tanto, '/' tiene que ser
   reemplazado por otro carácter, p.ej. '_'.
  </para>
  <para>
   El protocolo de red para comunicarse con el servidor Hyperwave se llama
   <link xlink:href="&spec.hyperwave;">HG-CSP</link> (Hyper-G Client/Server
   Protocol - Protocolo Cliente/Servidor Hyper-G). Está basado en mensajes para iniciar ciertas acciones,
   p.ej., obtener un registro de objetos. En versiones anteriores del Servidor Hyperwave Server
   se proporcionaron dos clientes nativos (Harmony, Amadeus) para la comunicación con el
   servidor. Estos dos desaparecieron cuando se comercializó Hyperwave. Como
   reemplazo se proporcionó el llamado wavemaster. Wavemaster es como un
   convertidor de protocolo de <abbrev>HTTP</abbrev> a <abbrev>HG-CSP</abbrev>.
   La idea es hacer que toda la administración de la base de datos y
   la visualización de documentos se realize por una interfaz web. Wavemaster implementa
   un conjunto de posicionadores de ciertas acciones para personalizar la interfaz.
   Este conjunto de posicionadores se llama Lenguaje <abbrev>PLACE</abbrev>.
   <abbrev>PLACE</abbrev> carece de muchas de las características de un lenguaje de programación
   real y cualquier extensión que se le haga sólo amplía la lista de posicionadores.
   Esto ha guiado al uso de JavaScript en lo que en mi opinión no hace la vida
   más fácil.
  </para>
  <para>
   Añdir el soporte de Hyperwave para PHP debería rellenar el hueco de un
   lenguaje de programación ausente para la personalización de la interfaz.
   Implementa todos los mensajes como están definidos en <abbrev>HG-CSP</abbrev>
   pero también proporciona comandos más poderosos para, p.ej., recuperar documentos
   completos.
  </para>
  <para>
   Hyperwave tiene su propia terminología para nombrar ciertos trozos de
   información. Ha sido ampliamente asumida y extendida.
   Casi todas las funciones operan en uno de los siguientes tipos de datos.
   
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <simpara>
      ID de objeto: Un valor integer único para cada objeto del
      servidor Hyperwave. También es uno de los atributos del
      registro de objetos (ObjectID). Los ids de objetos se usan a menudo como un
      parámetro de entrada para especificar un objeto.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      registro de objetos: Una cadena con pares stributo-valor de la forma
      atributo=valor. Los pares están separados por un retorno de carro.
      Un registro de objetos se puede convertir fácilmente en un
      array de objetos con <function>hw_object2array</function>.
      Varias funciones devuelven registros de objetos. Los nombres de estas
      funciones terminan con obj.
     </simpara>
    </listitem> 
    <listitem>
     <simpara>
      array de objetos: Un array asociativo con todos los atributos de un
      objeto. Las claves con los nombres de los atributos. Si un atributo acontece
      más de una vez en un registro de objetos resultará en otro
      array indexado o asociativo. Los atributos que son dependientes del
      lenguaje (como el título, palabra clave, descripción) formarán un
      array asociativo con las claves establecidas a las abreviaturas del
      lenguaje. Todos los demás atributos múltiples formarán un
      array indexado. Las funciones de PHP nunca devuelven array de objetos.
     </simpara>
    </listitem>
    <listitem>
     <simpara>
      hw_document: Este es un tipo de información completamente nuevo que guarda el
      documento mismo, p.ej. HTML, PDF, etc. Está un tanto optimizado
      para documentos HTML pero se puede usar para cualquier formato.
     </simpara>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </para> 
  <para>
   Varias funciones que devuelven un array de registro de objetos también
   devuelven un array asociativo con información estadística sobre
   ellos. El array es el último elemento del array del registro de
   objetos. El array estadístico contiene las siguientes entradas:
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Hidden</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Número de registro de objetos con el atributo PresentationHints
       establecido a Hidden (oculto).
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>CollectionHead</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Número de registro de objetos con el atributo
       PresentationHints establecido CollectionHead.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>FullCollectionHead</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Número de registro de objetos con el atributo
       PresentationHints establecido a FullCollectionHead.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>CollectionHeadNr</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Índice en el array de registros de objetos con
       el atributo PresentationHints establecido a CollectionHead.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>FullCollectionHeadNr</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Índice en el array de registros de objetos con
       el atributo PresentationHints establecido a FullCollectionHead.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Total</term>
     <listitem>
      <simpara>
       Total: Número de registros de objetos.
      </simpara>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </preface>
 <!-- }}} -->
 
 &reference.hw.setup;
 &reference.hw.constants;
 &reference.hw.apache;
 &reference.hw.reference;
 
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

