<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Revision: 290410 $ -->
<!-- EN-Revision: f658721332c6080e237ed6a1c29517225237b639 Maintainer: yago Status: ready -->
<appendix xml:id="about" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>About the manual</title>

 <sect1 xml:id="about.formats">
  <title>Formatos</title>
  <para>
   El manual de PHP se encuentra disponible en diferentes formatos. Estos formatos 
   se pueden dividir en dos grupos: formatos accesible online y ficheros 
   que se pueden descargables.
  </para>
  <note>
   <para>
    Algunos editores han publicado versiones impresas de este manual. No podemos 
    recomendar ninguna de ellas, ya que suelen quedarse obsoletas rápidamente.
   </para>
  </note>
  <para>
   El manual puede ser leido online en <link xlink:href="&url.php;">website de PHP.net</link> 
   y en numerosos servidores copia. Para el mejor funcionamiento, debería utilizar el 
   servidor copia más cercano. La versión online del manual PHP tiene dos cascadas de estilos
   <acronym>CSS</acronym>, uno optimizado para web y otro optimizado para impresión.
  </para>
  <para>
   Una ventaja del manual en online sobre la mayoría de formatos offline es la integración 
   de los <link linkend="about.notes">comentarios/notas de usuarios</link> y de los
   <link xlink:href="&url.php.urlhowto;">Enlaces URL</link> que puede ser usado para 
   llegar las partes deseadas del manual rápidamente. Y obviamente la desventaja es 
   que requiere estár online para ver la edición de este manual.     
  </para>
  <para>
   Existen varios formatos offline y el más apropiado para cada usuario depende 
   del sistema operativo que se use y de tus preferencias a la hora de leer. 
   Información sobre como el manual es generado en tantos formatos diferentes se 
   puede obtener en la seccion de este apendice titulada <link
   linkend="about.generate"> 'Como generamos los dierentes formatos'</link>
   sección de su apéndice.      
  </para>
  <para>
   El formato más accesible desde diferentes plataformas es la versión HTML. Este
   manual se ofrece como un único fichero en HTML ó como un paquete que contiene 
   un fichero HTML por cada sección (colección de varios cientos de ficheros). 
   Se proporcionan estas versiones comprimidas, por lo tanto, se require una utilidad
   para obtener los ficheros desde el archivo comprimido.   
  </para>
  <!--
   La versión PDF del manual PHP no está "actualmente" disponible. Es posible
   que algún día vuelva a existir.
  <para>
   Otro formato muy popular, es el formato más adecuado para impresión,
   el PDF (también conocido como Adobe Acrobat). Advertimos que
   este manual tiene casi 2000 páginas y es revisado constantemente.   
  </para>
  <note>
   <para>
    Existen muchos programas para visualizar ficheros <acronym>PDF</acronym>,
    como <link xlink:href="&url.adobe.acrobat;">Adobe Acrobat Reader</link>.
   </para>
  </note>
  -->
  <para>
   Para plataformas Windows, la versión 
   <productname>Windows HTML Help Workshop</productname> del manual utiliza el formato
   HTML para poder utilizar la aplicacción <productname>Windows HTML Help Workshop</productname>
   esta versión proporciona búsqueda completa de texto, índice completo y favoritos.
   Muchos entornos de desarrollo para PHP incorporan esta versión de la documentación
   para proporcionar un fácil acceso. También hay visores CHM disponible para Linux.
   Dale un vistazo a <link xlink:href="&url.xchm;">xCHM</link> o 
   <link xlink:href="&url.gnochm;">GnoCHM</link>.
  </para>
  
  <para>
   También está disponible la <link xlink:href="&url.php.echm;">versión extendida de CHM</link>
   , la cual se actualiza menos frecuentemente, pero proporciona otras muchas opciones.
   Solamente funciona con <productname>Microsoft Windows</productname> debido a la 
   tecnología utilizada para crear estas páginas de ayuda.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.notes">
  <title>Acerca de los comentarios de usuarios</title>
  <para>
   Los comentarios de los usuarios juegan un papel importante en el desarrollo
   de este manual. Permitir a los lectores del manual contribuir con ejemplos 
   y aclaraciones desde su navegador, hace que podemos mejorar el manual. Y
   mientras los comentarios no formen parte del manual, pueden ser consultados
   online y también en algunos de los soportes offline.
  </para>
  <note>
   <para>
    Los comentarios de los usuarios no son moderados antes de ser publicados
    online, así que la calidad de lo escrito asi como los ejemplos ó incluso 
    la veracidad de lo expuesto en el comentario no puede ser garantizada.
    (Tampoco hay ninguna garantía de la calidad o exactitud del texto del 
    manual.)    
   </para>
  </note>
  <note>
   <para>
    Por propósitos de la cobertura de la licencia, los comentarios contribuidos
    por los usuarios son considerados partes del manual PHP, y tienen el mismo
    tipo de licencia que la documentación (por el momento Creative Commons 
    Attribution) Para más información vea la página 
    <link linkend="copyright">Manual del Copyright</link>
   </para>
  </note>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.prototypes">
   <title>Como interpretar la definición de una función (prototipo)</title>
   <para>
    Cada función en el manual está documentada para obtener una referencia rápida.
    Si sabemos como leer e interpretar el manual hará mucho más facil aprender PHP.
    En lugar de confiar en ejemplos o copiar y pegar, todo el mundo debería
    saber como interpretar una definición de funciones (prototipos). Empecemos:
   </para>
   <note>
    <title>
     Prerequisitos: Comprensión básica de los diferentes <link linkend="language.types">tipos</link>
    </title>
    <para>
     Aunque PHP es un lenguaje de programación relajado en lo
     referente a los tipos de variables/valores, es importante entender
     básicamente los diferentes <link inkend="language.types">tipos</link>
     , ya que son importantes.
    </para>
   </note>
   <para>
     Las definiciones de funciones nos dicen que tipo de valores son 
     <link linkend="functions.returning-values">valores de retorno</link>. Usemos
     la definición de la función
     <function>strlen</function> en nuestro primer ejemplo:
   </para>
   <para>
    <screen role="html">
<![CDATA[
strlen

(PHP 4, PHP 5)
strlen -- Obtiene longitud de un string

Descripción
int strlen ( string $string )

Devuelve longitud de un string
]]>
    </screen>
   </para>
   <para>
    <table>
     <title>Explicación de la definición de una función</title>
      <tgroup cols="2">
       <thead>
        <row>
         <entry>Parte</entry>
         <entry>Descripción</entry>
        </row>
       </thead>
       <tbody>
        <row>
         <entry>
          strlen
         </entry>
         <entry>
          El nombre de la función.
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          (PHP 4, PHP 5, PHP 6)
         </entry>
         <entry>
          strlen() está disponible en todas las versiones de PHP 4, PHP 5 and PHP 6
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          int
         </entry>
         <entry>
          Tipo de valor devuelto por esta función, en este caso un
          <type>entero</type> (ejemplo: la longitud de un string se mide en 
          números). 
         </entry>
        </row>
        <row>
         <entry>
          ( string $string )
         </entry>
         <entry>
          El primer (solo para este caso) parámetro o argumento para esta
          función se llama<parameter>string</parameter>, y es de tipo
          <type>string</type>.
         </entry>
        </row>
       </tbody>
      </tgroup>
     </table>
    </para>
    <para>
     Podriamos escribir la definición de esta función de un modo genérico:
    </para>
    <para>
     <screen>
<![CDATA[
      tipo de retorno    nombre función    ( tipo de parámetro   nombre parámetro )
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
    Muchas funciones tiene múltiples parametros, por ejemplo <function>in_array</function>. 
    Su prototipo seria:  
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
      boleano in_array ( mixto $aguja, array $pajar [, boleano $estricto])
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     ¿Que significa?  in_array() devuelve un valor
     <link linkend="language.types.boolean">boleano</link>, &true; si termina
     con éxito (Si la <parameter>aguja</parameter> fué encontrada en el 
     <parameter>pajar</parameter>)&return.falseforfailure; (si la 
     <parameter>aguja</parameter> no fué encontrada en el 
     <parameter>pajar</parameter>).  El primer parámetro se llama 
     <parameter>aguja</parameter> y puede ser de muchos
     <link linkend="language.types">tipos</link>, por eso lo llamamos 
     "<emphasis>mixto</emphasis>".  Esta <parameter>aguja</parameter> mixta
     (que es lo que estamos buscando) bien puede ser un valor escalar 
     (string, integer, o <link linkend="language.types.float">float</link>), o un
     <link linkend="language.types.array">array</link>. El
     <parameter>pajar</parameter> (el array en el que buscamos) es el segundo
     parámetro. El tercero es un parámetro <emphasis>opcional</emphasis> y lo 
     llamamos <parameter>estricto</parameter>. Todos los parámetros opcionales
     están entre <emphasis>[</emphasis> paréntesis <emphasis>]</emphasis>.
     El manual muestra que el parámetro <parameter>estricto</parameter> es por 
     defecto boolean &false;. Vea la página del manual de cada función para 
     ver información de como funcionan.
    </para>
    <para>
     También hay funciones con información PHP mucho más compleja. Toma
     <function>html_entity_decode</function> como ejemplo:
    </para>
    <para>
     <screen>    
<![CDATA[
(PHP 4 >= 4.3.0, PHP 5)
]]>
     </screen>
    </para>
    <para>
     Esto significa que esta función solo está 
     disponible desde la versión PHP 4.3.0.
    </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.phpversions">
  <title>Versiones de PHP documentadas en este manual</title>
  <para>
   Este manual contiene información sobre anteriores, actuales, y futuras
   versiones de PHP. Cambios en el comportamiento están documentados como
   notas, changelogs y texto en las páginas del manual.
   La más antigua versión documentada es PHP 4.1.0, mientras que la última
   es PHP 6.x.x.   
  </para>
  <para>
     Podeis encontrar trozos de documentación para la
   versión CVS de PHP, esto significa la última
   versión de desarrollo disponible por el momento. Si no eres
   un desarrollador de PHP ó no utilizas la última
   versión de PHP en el CVS, no tendras disponibles las
   características marcadas con "disponible en el CVS". De
   todas maneras, estas características estarán
   probablemente disponibles en la proxima versión estable de
   PHP. Si deseais bajaros la versión del CVS, consultar la
   página sobre <link xlink:href="&url.php.anoncvs;">acceso
   anónimo al CVS</link>.
   
   La documentación parte de la versión SVN de PHP, que siempre
   significa la última versión de desarrollo disponible. Esta versión
   no ha salido todavía y solamente está disponible usando el sistema SVN
   o vía <link xlink:href="&url.php.snapshots;">snapshot</link>. Sea 
   consciente que las opciones marcadas como "disponible en SVN" normalmente
   no están disponibles. Aunque seguramente estarán disponibles en la próxima
   versión estable de PHP. Para descargar la versión SVN, siga el enlace
   <link xlink:href="&url.php.anonsvn;">acceso anónimo a la página de SVN</link>.
  </para>
  <para>
     También podeis encontrar documentación sobre una
   versión de PHP que no esté publicada todavia (p.ej
   PHP 5.0.0 cuando la última versión estable es
   4.3.0). La mayoria de las veces no es un fallo. La
   explicación es a&ntilde;adida para características
   que se sabe estarán disponibles en una versión futura
   de PHP.
   
   Entonces, seguramente existe documentación para versiones de PHP que todavía
   no han salido. (Como PHP 6.x.x. que la última versión estable es seguramente 
   PHP 5.x.x.). La mayoría de las veces no es un error de la documentación.
   Normalmente se añade la explicación de las opciones no disponibles en la 
   versión actual de PHP, pero estarán disponibles en la próxima gran 
   actualización, en otras versiones solamente arreglan errores. Usando el 
   formato de versiones A.B.C., una gran actualización incrementa A, mientras que
   B son pequeñas actualizaciones de C. Por ejemplo, no es poco común que una
   opción esté documentada como disponible en PHP x.1.x cuando la última versión
   es PHP x.0.x. Note también que el manual está escrito en presenta y no en futuro.
  </para>
  <para>
   Many times the PHP manual lists "Default Values" for PHP directives. These 
   values are based on <filename>php.ini-development</filename> and not 
   <filename>php.ini-production</filename>. They also refer to the latest  
   version of PHP. See the <link linkend="ini.list">PHP directive 
   appendix</link> for details on these values and changes.
  </para>
 </sect1>
   
 <sect1 xml:id="about.more">
  <title>Como encontrar más información sobre PHP</title>
  <para>   
   Este manual no pretende dar prácticas de programación en general.
   Si es su primera vez o es un principiante, seguramente encontrará
   difícil aprender como programar con PHP usando solamente este manual.
   Busque mejor un libro orientado a principiantes.
  </para>
  <para>   
   Hay un gran número de listas de correo activas para la discutir cualquier
   aspecto relacionado con la programación con PHP. Si te quedas bloqueado
   con un problema, puedes usar estas listas para obtener ayuda.
   Para ver las opciones de soporte, incluidas listas de correo, ver
   <link xlink:href="&url.php.support;">Página de soporte de PHP.net</link>. 
   Además hay una lista de sitios web dedicados a artículos de PHP, forums,
   y galerias de código en <link xlink:href="&url.php.links;">página de enlaces 
   de PHP.net</link> .
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.howtohelp">
  <title>Como ayudar a mejorar la documentación</title>
  <para>
   Hay tres formas en la que todo el mundo puede ayudar a mejorar esta documentación.
  </para>
  <para>
   Si hay un error en el manual, en cualquier idioma, por favor informanos usando
   el sistema de informe de errores <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link>.
   Clasifica el error como <literal>"Documentation Problem"</literal>. Cualquier problema
   relacionado con la documentación, incluyendo manuales en diferentes formatos, 
   deben ser envidados como bug.
  </para>
  <note>
   <para>
    Por favor, no abusar del sistema de informes de errores mandando peticiones
    de ayuda. En su lugar, utilice las listas de correos y recursos mencionados 
    anteriormente. <link xlink:href="&url.php.support;">soporte de PHP</link>.
   </para>
  </note>
  <para>    
   Contribuyendo con comentarios, se pueden dar ejemplos, advertencias y aclaraciones 
   para otros lectores. Pero por favor no utilice el sistema de informe de errores,
   utilice el sistema de comentarios. Para más información, vea la sección titulada
   <link linkend="about.notes">'Acerca de commentarios de usuarios'</link>.
  </para>
  <para>
  
   El manual de PHP es traducido a muchos otros idiomas. Si sabe Inglés y otro idioma
   extranjero puede ayudar a mejorar el manual de PHP trabajando con el equipo de
   traducción. Para más información de como empezar una nueva traducción o ayudar con
   la traducción, por favor lea 
   <link xlink:href="&url.php.dochowto;">&url.php.dochowto;</link>.
  </para>
  <para>
   El proyecto de la documentación de PHP también tiene un canal de IRC donde muchos
   de los autores se reúnen. Pase por <literal>#php.doc</literal> o 
   <literal>irc.efnet.org</literal> y podremos discutir formas de mejorar la 
   documentación de PHP.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="about.generate">
  <title>Como generamos los formatos</title>
  <para>
   Este manual está escrito en <acronym>XML</acronym> usando <link
   xlink:href="&url.docbook.xml;">DocBook XML DTD</link>, y <link
   xlink:href="&url.phd;"><acronym>PhD</acronym></link> (El render
   [D]ocBook basado en[PH]P ) para el mantenimiento y formato.
  </para>
  <para>   
   Usamos <acronym>XML</acronym> como base para
   generar diferentes formatos, centralizando un solo
   código fuente para todos los diferentes formatos del manual. 
   Utilizamos la herramienta <link
   xlink:href="&url.phd;">PhD</link> para crear las páginas del 
   manual online. También usamos
   <link xlink:href="&url.winhelp;">Microsoft HTML Help Workshop</link> 
   para generar el formato de <productname>ayuda Windows HTML</productname>
   y por supuesto usamos PHP para crear algunas conversiones adicionales y formateado.
  </para>
  <para>
   El manual de PHP es generado en varios idiomas y formastos, ver 
   <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link> para más información.
   El código fuente <acronym>XML</acronym> puede ser descargado desde SVN y 
   visualizado en <link xlink:href="&url.php.svn;">&url.php.svn;</link>. 
   La documentación se encuentra en el módulo <literal>phpdoc</literal>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="about.translations">
  <title>Traducciones</title>
  <para>
   El manual de PHP no está disponible solamente en diferentes 
   formatos, tambien se encuentra en diferentes idiomas. El manual es
   escrito primero en Inglés y luego grupos de traductores de todo el
   mundo se encargan de mantener la traducción a su idioma sincronizada 
   con la versión inglesa. Si la traducción de algún apartado del 
   manual no ha sido realizada todavia por el equipo de traductores, 
   este aparecerá en Inglés hasta que sea traducido.
  </para>
  <para>
   Las personas involucradas en las traducciones, utilizan el código fuente 
   en <acronym>XML</acronym> disponible en <link 
   xlink:href="&url.php.cvs;">&url.php.cvs;</link> y lo traducen a su
   idioma. <emphasis>No utilizan</emphasis> la versión en 
   <acronym>HTML</acronym>, texto plano ó <acronym>PDF</acronym>. 
   Es el sistema de generación de formatos el que se encarga de producirlos 
   a partir de <acronym>XML</acronym>.
  </para>
  <note>
   <para>
    Si te interesa ayudar ó participar en la traducción de la documentación a 
    tu idioma, ponte en contacto con el equipo de traducción/documentación 
    apuntándote a la lista de correo phpdoc. Manda un mensaje vacio a <link
    xlink:href="mailto:&email.php.doc.subscribe;">&email.php.doc.subscribe;</link>.
    La dirección de la esta lista de correo es <literal>&email.php.doc;</literal>.
    Explica que estás interesado en traducir el manual a un idioma y nos 
    pondremos en contacto contigo, te mandaremos información para que puedas
    empezar una nueva traducción o para que pases a formar parte del equipo de 
    traducción de tu idioma, si este ya existe.
   </para>
  </note>
  <para>
   Por el momento el idioma está disponible, parcialmente o no, en 10 idiomas.
  </para>
  <para>
   Puede ser descargado desde: <link xlink:href="&url.php.docs;">&url.php.docs;</link>.
  </para>
 </sect1>

</appendix>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
