<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 62949852689a9b75d3d1a90564eeba0cf1d5fc46 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<refentry xml:id="mongoclient.construct" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <refnamediv>
  <refname>MongoClient::__construct</refname>
  <refpurpose>Crea un nuevo objeto de conexión a base de datos</refpurpose>
 </refnamediv>
 
 <refsect1 role="description">
  &reftitle.description;
  <constructorsynopsis>
   <modifier>public</modifier> <methodname>MongoClient::__construct</methodname>
   <methodparam choice="opt"><type>string</type><parameter>server</parameter><initializer>"mongodb://localhost:27017"</initializer></methodparam>
   <methodparam choice="opt"><type>array</type><parameter>options</parameter><initializer>array("connect" => &true;)</initializer></methodparam>
  </constructorsynopsis>
  <para>
   Si no se proporció ninúng parámetro, se conectará a "localhost:27017" (o lo que
   fuera especificado en php.ini para
   <link linkend="ini.mongo.default-host">mongo.default_host</link> y
   <link linkend="ini.mongo.default-port">mongo.default_port</link>).
  </para>
  <para>
   <parameter>server</parameter> debería tener la forma:
   <programlisting>
<![CDATA[
mongodb://[nombre_usuario:contraseña@]host1[:puerto1][,host2[:puerto2:],...]/bd
]]>
   </programlisting>
  </para>
  <para>
   La cadena de conexión siempre comienza con <literal>mongodb://</literal>, para
   indicar que es una cadena de conexión con esta forma.
  </para>
  <para>Si se especifican <literal>nombre_usuario</literal> y <literal>contraseña</literal>,
   el constructor intenrará autenticar la conexión con
   la base de datos antes de devolver. El nombre de usuario y la contraseña son opcionales
   y deben estar seguidos por un <literal>@</literal>, si se especifican.
  </para>
  <para>
   Se debe proporcionar al menos un host (el puerto es opcional, cuyo valor predeterminado siempre es 27017)
   yand as many hosts as desired may be connected to. Los nombres de host están
   separados por comas, y el constructor devolverá con éxito si se conectó a,
   al menos, un host. Si no se pudo conectar a ninguno, lanzará una excepción
   de tipo <classname>MongoConnectionException</classname>. Véase la
   sección <link linkend="mongo.connecting.rs">Conjuntos de réplica</link> para
   información sobre cómo conectarse a Conjuntos de réplica.
  </para>
  <para>
   Si se especifica un nombre de usuario y una contraseña, se podría especificar una base de datos
   a la que autenticarse. Si <literal>bd</literal> no se especifica, se usará
   "admin".
  </para>
  <para>
   Se puede usar una cadena de conexión opcional para especificar opciones extra. Las mismas
   opciones también son admitidas a través del array <parameter>options</parameter>,
   y, por lo tanto, están descritas allí. Véanse los <link
   linkend="mongo.mongoclient.construct.examples">ejemplo de abajo</link> sobre
   como establecer estas opciones.
  </para>
  <para>
   Una parte de las opciones gobierna la forma en la que el controlador lee desde nodos
   secundarios en un entorno de conjunto de réplica. Hay disponible también información
   extra de cómo funcionan las preferencias de lectura en la página de la documentación de <link
   linkend="mongo.readpreferences">preferencias de lectura</link>.
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1 role="parameters" xml:id="mongo.mongoclient.construct.parameters">
  &reftitle.parameters;
  <para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>
      <parameter>server</parameter>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       El nombre del servidor.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>
      <parameter>options</parameter>
     </term>
     <listitem>
      <para>
       Un array con opciones para la conexión. Las opciones disponibles actualmente
       son:
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"connect"</literal>
         </para>
         <para>
          Si el constructor debería conectar antes de devolver. El valor predeterminado es
          &true;. Si se establece a &false;, el controlador se conectará
          <emphasis>automáticamente</emphasis> al servidor cuando
          sea necesario realizar una consulta. Alternativamente, se puede ejecutar
          <function>MongoClient::connect</function> de forma manual.
         </para>
         <warning>
          <para>
           Esta opción no está admitida a través de la cadena de conexión.
          </para>
         </warning>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"connectTimeoutMS"</literal>
         </para>
         <para>
          Cuánto puede tomar una conexión para ser abierta antes de expirar en
          milisegundos.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"db"</literal>
         </para>
         <para>
          La base de datos en la que autenticarse se puede especificar aquí, en lugar de
          incluirla en la lista de hosts. Esto anula una base de datos proporcionada en la
          lista de hosts.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"fsync"</literal>
         </para>
         <para>
          Cuando se establece <literal>fsync</literal>, todas las operaciones de lectura en la
          base de datos bloquearán hasta que el servidor de bases de datos haya volcado sus
          ficheros de bases de datos al disco. Esto hace que las operaciones sean más lentas,
          pero garantiza que la operación de escritura tenga éxito y se
          consigne al disco. Por favor, evite <emphasis>usar</emphasis> esta
          opción y use la opción <literal>journal</literal> en su lugar,
          quizás en combinación con la opción <literal>w</literal>.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"journal"</literal>
         </para>
         <para>
          Cuando se establece <literal>journal</literal>, todas las operaciones de lectura en la
          base de datos bloquearán hasta que el servidor de bases de datos haya volcado sus
          ficheros de bases de datos al disco. Esto hace que las operaciones sean marginalmente más lentas,
          pero garantiza que la operación de escritura tenga éxito y que
          pueda ser recuperada en caso de un fallo total del sistema.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"password"</literal>
         </para>
         <para>
          La contraseña se puede especificar aquí, en lugar de hacerlo en la
          lista de hosts. Esto es especialmente útil si una contraseña contuviera un carácter "@".
          Esto anula a una contraseña establecida en la lista de hosts.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"readPreference"</literal>
         </para>
         <para>
          Especifica el tipo de preferencia de lectura. Las preferencias de lectura proporcionan
          control sobre los secundarios desde los que se pueden leer datos.
         </para>
         <para>
          Los valores permitidos son: <constant>MongoClient::RP_PRIMARY</constant>,
          <constant>MongoClient::RP_PRIMARY_PREFERRED</constant>,
          <constant>MongoClient::RP_SECONDARY</constant>,
          <constant>MongoClient::RP_SECONDARY_PREFERRED</constant> y
          <constant>MongoClient::RP_NEAREST</constant>.
         </para>
         <para>
          Véase la documentación sobre <link linkend="mongo.readpreferences">preferencias
          de lectura</link> para más información.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"readPreferenceTags"</literal>
         </para>
         <para>
          Especifica las etiquetas de preferencia de lectura como un array de strings. Las
          etiquetas se pueden usar junto con la opción <literal>readPreference</literal>
          para un control mayor sobre los secundarios desde los que se podrían leer datos.
         </para>
         <para>
          Véase la documentación sobre <link linkend="mongo.readpreferences">preferencias
          de lectura</link> para más información.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"replicaSet"</literal>
         </para>
         <para>
          El nombre del conjunto de réplica al que conectarse. Si se proporciona, el
          primario será automáticamente determinado. Esto significa que el controlador
          podría acabar por conectarse a un servidor que no estuviera en la lista.
          Véase el ejemplo del conjunto de réplica abajo para mas detalles.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"socketTimeoutMS"</literal>
         </para>
         <para>
          Durante cuánto tiempo se puede enviar o recivir desde un socket antes de que expite.
          <note>
           <simpara>
            Es un tiempo de espera del lado del cliente. Si un <literal>insert</literal> afecta
            al valor de <literal>socketTimeoutMS</literal>, no hay manera de conocer si el servidor 
            realmente recibió la escritura.
           </simpara>
          </note>
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"ssl"</literal>
         </para>
         <para>
          Un booleano para especificar si se desea habilitar SSL para las
          conexiones a MongoDB. Las opciones extra, como los certificados,
          se pueden establecer con <xref linkend="context.ssl" />.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"username"</literal>
         </para>
         <para>
          El nombre de usuario se puede especificar aquí, en lugar de incluirlo en la
          lista de hosts. Esto es especialmente útil de un nombre de usuario contuviera un carácter ":".
          Esto anula un nombre de usuario establecido en la lista de hosts.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"w"</literal>
         </para>
         <para>
          La opción <literal>w</literal> especifica el
          <link linkend="mongo.writeconcerns">Asunto de Escritura</link> para el controlador,
          que determina por cuánto tiempo éste bloqueará al escribir. El
          valor predeterminado es <literal>1</literal>.
         </para>
         <para>
          Esta opción es aplicable al conectar tanto a servidores únicos como a
          conjuntos de réplica. Un valor positivo controla <emphasis>cuántos</emphasis>
          nodos deberán reconocer la instrucción de escritura antes de que el controlador
          continue. Un valor de <literal>1</literal> requerirá que el servidor
          único o primario (en un conjunto de réplica) reconozca la operación de
          escritura. Un valor de <literal>3</literal> hará que el controlador
          bloquee hasta que la escritura haya sido aplicada al servidor primario
          y a dos secundarios (en un conjunto de réplica).
         </para>
         <para>
          Se usa un valor de tipo string para controlar qué conjuntos de etiquetas se toman
          en cuenta para asuntos de escritura. <literal>"majority"</literal> es especial
          y se asegura de que la opración de escritura haya sido replicada a la mayoría
          (más del 50%) de los nodos participantes.
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"wTimeoutMS"</literal>
         </para>
         <para>
          Esta opción se usa junto con la opción <literal>"w"</literal>.
          Controla cúantos milisegundos debe esperar el servidor para que se satisfaga
          el asunto de escritura. Si toma más tiempo, el servidor enviará un señal al
          controlador comunicando que ha tomado demasiado tiempo, y el controlador
          lanzará una excepción de tipo <classname>MongoCursorException</classname>.
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
      <para>
       Las siguientes opciones están obsoletas y no deberían usarse más:
       <itemizedlist>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"timeout"</literal>
         </para>
         <para>
          Alias obsoleto de "connectTimeoutMS".
         </para>
        </listitem>
        <listitem>
         <para>
          <literal>"wTimeout"</literal>
         </para>
         <para>
          Alias obsoleto de "wTimeoutMS".
         </para>
        </listitem>
       </itemizedlist>
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1 role="returnvalues">
  &reftitle.returnvalues;
  <para>
   Devuelve un nuevo objeto de conexión a bases de datos.
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1 role="errors">
  &reftitle.errors;
  <para>
   Lanza una <classname>MongoConnectionException</classname> si falla al intentar
   conectarse a la base de datos para todos los nombres de host dados. También lanzará
   una <classname>MongoConnnectionException</classname> si se proporciona un nombre de
   usuario o contraseña no válidos. Véase la documentación de <classname>MongoConnectionException</classname>
   para excepciones comunes y sus causas.
  </para>
 </refsect1>
 
 <refsect1 role="examples" xml:id="mongo.mongoclient.construct.examples">
  &reftitle.examples;
  <example>
   <title>Ejemplo de conjunto de réplica con <function>MongoClient::__construct</function></title>
   <para>
    Este ejemplo muestra cómo el controlador se conecta a un conjunto de réplica. Se asume
    que hay un conjunto con tres servidores: sf1.example.com, sf2.example.com, y
    ny1.example.com. El primario podría ser cualquiera de ellos.
   </para>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// pasar una lista separada por comas con los nombres de los servidores al constructor
// Observe que no es necesario pasar todos los miembros del conjunto réplica, el controlador
// derivará la lista completa.
$m1 = new MongoClient("mongodb://sf2.example.com,ny1.example.com", array("replicaSet" => "myReplSet"));

?>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Si el primario principal falla, el controlador resolverá qué servidor secundario
    se convertirá en el nuevo primario y empezará a usar automáticamente esa conexión.
    La tolerancia a fallos no funcionará correctamente si no se especifica el conjunto
    de réplica dado por <literal>replicaSet</literal>.
   </para>
   <para>
    Al menos una semilla de la lista debe estar funcionando para que el controlador pueda
    conectarse al conjunto de réplica.
   </para>
   <para>
    Si se incluyen semillas de dos conjuntos de réplicas distintos, el comportamiento será indefinido.
   </para>
   <para>Véase la
    <link xlink:href="&url.mongodb.dochub.rs;">documentación principal</link> sobre
    conjuntos de réplica para más información.
   </para>
  </example>
  <example>
   <title>Conectarse a un socket de dominio</title>
   <para>
    En la versión 1.0.9+, se puede usar un socket de dominio UNIX para conectarse a una
    instancia de MongoDB que se ejecute localmente. Esto debería ser ligeramente más rápido
    que utilizar una conexión de red.
   </para>
   <para>
    En la versión 1.5.0, el servidor de MongoDB abre automáticamente un socket en
    /tmp/mongodb-&lt;puerto&gt;.sock. Se puede conectar a este socket especificado la
    ruta en la cadena de conexión:
   </para>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Servidor de MongoDB ejecutándose localmente en el puerto 20000
$m = new MongoClient("mongodb:///tmp/mongodb-20000.sock");

?>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Se puede combinar esto con cualquier otra conexión:
   </para>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// intentar conectarse al socket de dominio, recurrir a la conexión de localhost
$m = new MongoClient("mongodb:///tmp/mongodb-27017.sock,localhost:27017");

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <example>
   <title>Ejemplo de autenticación con <function>MongoClient::__construct</function></title>
   <para>
    Debe existir un usuario en la base de datos 'admin' antes de intentar usar la
    autenticación. Se puede crear uno con la interfaz de línea de comandos de Mongo ejecutando:
   </para>
   <programlisting>
<![CDATA[
> use admin
switched to db admin
> db.addUser("testUser", "testPass");
{
        "_id" : ObjectId("4b21272fd9ab21611d19095c"),
        "user" : "testUser",
        "pwd" : "03b9b27e0abf1865e2f6fcbd9845dd59"
}
>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Después de crear un usuario, en este caso, con nombre "testUser" y contraseña
    "testPass", se puede crear una conexión autenticada:
   </para>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

$m = new MongoClient("mongodb://testUser:testPass@localhost");

?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  <example>
   <title>Ejemplo de preferencia de lectura con <function>MongoClient::__construct</function></title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Preferir el servidor más cercano del centro de datos "east"
$uri  = 'mongodb://rs1.example.com,rs2.example.com/';
$uri .= '?readPreference=nearest';
$uri .= '&readPreferenceTags=dc:east';
$m = new MongoClient($uri, array('replicaSet' => 'rs'));
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Véase la sección <link linkend="mongo.readpreferences">Preferencias de lectura</link>
    de este manual para más información.
   </para>
  </example>
  
  <example>
   <title>Ejemplo de opciones de <function>MongoClient::__construct</function></title>
   <para>
    Las opciones puede pasarse a través de la cadena de consulta en la cadena de
    conexión, o como un array pasado al constructor como segundo argumento.
   </para>
   <para>
    Aquí se establece la opción 'journal' a true y 'readPreference' al secundario
    preferido como predeterminado para todas las operaciones de escritura:
   </para>
   <programlisting>
<![CDATA[
<?php
$m = new MongoClient("mongodb://localhost/?journal=true&readPreference=secondary");
?>
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Y ahora se hace lo mismo, pero con un array de opciones:
   </para>
   <programlisting>
<![CDATA[
<?php
$opciones = array(
    'journal' => true,
    'readPreference' => 'secondary',
);
$m = new MongoClient("mongodb://localhost/", $opciones);
?>
]]>
   </programlisting>
  </example>
  
  <example>
   <title>Ejemplo de preferencia de lectura de <function>MongoClient::__construct</function></title>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php

// Preferir el servidor más cercano en el centro de datos "east"
$uri  = 'mongodb://rs1.example.com,rs2.example.com/';
$uri .= '?readPreference=nearest';
$uri .= '&readPreferenceTags=dc:east';
$m = new MongoClient($uri, array('replicaSet' => 'rs'));
]]>
   </programlisting>
   <para>
    Véase la sección <link linkend="mongo.readpreferences">Preferencias de lectura</link>
    de este manual para más información.
   </para>
  </example>
 </refsect1>
 
 <refsect1 role="changelog">
  &reftitle.changelog;
  <para>
   <informaltable>
    <tgroup cols="2">
     <thead>
      <row>
       <entry>&Version;</entry>
       <entry>&Description;</entry>
      </row>
     </thead>
     <tbody>
      <row>
       <entry>1.4.0</entry>
       <entry>
        <para>
         Se añadió la opción <literal>"wTimeoutMS"</literal> como sustituto
         de <literal>"wTimeout"</literal>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>1.3.4</entry>
       <entry>
        <para>
         Se añadieron las opciones <literal>"connectTimeoutMS"</literal> y
         <literal>"socketTimeoutMS"</literal>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>1.3.0</entry>
       <entry>
        <para>
         Se añadieron las opciones <literal>"readPreference"</literal>,
         <literal>"readPreferenceTags"</literal>, <literal>"w"</literal> y
         <literal>"wTimeout"</literal>.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>1.2.0</entry>
       <entry>
        <para>
         Se añadieron las opciones <literal>"username"</literal> y
         <literal>"password"</literal>.
        </para>
        <para>
         Eliminada la opción <literal>"persist"</literal>, ya que ahora todas las
         conexiones son persistentes. Aún se puede usar, pero no afecta a nada.
        </para>
        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term>
           <parameter>"persist"</parameter>
          </term>
          <listitem>
           <para>
            Si la conexión debiera ser persistente. Si se establece, la conexión será
            persistente. La representación de cadena del valor se usa como un
            ID para la conexión, por lo que dos instancias de
            <classname>MongoClient</classname> que hayan sido inicializadas con
            <literal>array("persist" => "foobar")</literal> compartirán la misma
            conexión a la base de datos, mientras que una instancia inicializada con
            <literal>array("persist" => "barbaz")</literal> usará una conexión diferente
            a la base de datos.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>
         La opción <literal>"replicaSet"</literal> ahora toma un string, no un
         booleano.
        </para>
       </entry>
      </row>
      <row>
       <entry>1.0.9</entry>
       <entry>Se añadió la opción <literal>"replicaSet"</literal>.</entry>
      </row>
      <row>
       <entry>1.0.2</entry>
       <entry>
        <para>
         Se cambió el constructor para que tome un array de opciones. Antes de la versión
         1.0.2, el constructor tomaba los siguientes parámetros:
        </para>
        <variablelist>
         <varlistentry>
          <term>
           <parameter>server</parameter>
          </term>
          <listitem>
           <para>
            El nombre del servidor.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>
           <parameter>connect</parameter>
          </term>
          <listitem>
           <para>
            Parámetro booleano opcional que especifica si el constructor debe
            conectarse a la base de datos antes de devolver. El valor predeterminado es &true;.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>
           <parameter>persistent</parameter>
          </term>
          <listitem>
           <para>
            Si la conexión debería se persistente.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
          <term>
           <parameter>paired</parameter>
          </term>
          <listitem>
           <para>
            Si la conexión debería estar emparejada.
           </para>
          </listitem>
         </varlistentry>
        </variablelist>
       </entry>
      </row>
     </tbody>
    </tgroup>
   </informaltable>
  </para>
 </refsect1>
 
 
 
</refentry>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
