<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: f09b8f712b4b353243b7ad22ee55ea7825049a61 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no Maintainer: seros -->
<chapter xml:id="features.gc" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Recolección de basura</title>
 
 <para>
  Esta sección explica las ventajas del nuevo mecanismo de Recoleción de basura (GC por sus siglas
  en inglés de «Garbage Collection») de la versión 5.3 de PHP.
 </para>
 
 <sect1 xml:id="features.gc.refcounting-basics">
  <title>Introducción al contador de referencias</title>
  <para>
   Una variable en PHP se almacena en un contenedor llamado "zval". Un contenedor zval
   contiene, además del tipo de la variable y su valor, dos bits adicionales de
   información. Al primero se le llama "is_ref" y contiene un valor booleano
   que indica si la variable es parte o no de un "conjunto de referencias". Con
   este bit, el motor de PHP sabe diferenciar entre variables normales
   y referencias. Puesto que PHP permite referencias definidas por el usuario, tal y
   como se crean con el operador &amp;, un contenedor zval tiene también un mecanismo
   contador de referencias para optimizar el uso de memoria. Esta segunda pieza adicional de
   información, llamada "refcount", contiene el número de variables (también llamadas
   símbolos) que apuntan a este contenedor zval. Todos los símbolos se almacenan en
   una tabla de símbolos, de las cuales hay una por cada ámbito. Hay un ámbito para el
   script principal (es decir, el solicitado por el navegador), además de uno por
   cada función o método.
  </para>
  <para>
   Se crea un contenedor zval al crear una nueva variable con un valor constante, 
   como por ejemplo:
   <example>
    <title>Creación de un nuevo contenedor zval</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "nuevo string";
?>
]]>
    </programlisting>
   </example>
  </para>
  <para>
   En este caso, el nombre del nuevo símbolo, <literal>a</literal>, se crea en el ámbito actual
   y se crea un nuevo contenedor de variable con el tipo <type>string</type> y el valor
   <literal>nuevo string</literal>. El bit "is_ref" se establece por omisión a &false; dado que no se
   ha creado ninguna referencia en el espacio del usuario. "refcount" se establece a <literal>1</literal>, pues
   solo hay un símbolo que haga uso de este contenedor de variable. Tenga en cuenta
   que si "refcount" es <literal>1</literal>, "is_ref" siempre valdrá &false;. Si tiene <link
   xlink:href="&url.xdebug;">Xdebug</link> instalado, puede mostrar esta
   información llamando a <function>xdebug_debug_zval</function>.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Mostrar información de zval</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
xdebug_debug_zval('a');
?>
]]>
    </programlisting>
    &example.outputs;
    <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)='nuevo string'
]]>
    </screen>
   </example>
  </para>
  <para>
   Al asignar esta variable a otrp nombre de variable, se incrementará refcount.
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Incremento de refcount de un zval</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "nuevo string";
$b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=0)='nuevo string'
]]>
     </screen>
    </example>
  </para>
  <para>
   Aquí, refcount vale <literal>2</literal>, pues el mismo contenedor de variable está
   vinculado tanto por <varname>a</varname> como por <varname>b</varname>.
   PHP es lo suficiente inteligente para no copiar el contenedor de variable
   en sí cuando no es necesario. Los contenedores de variables se destruyen cuando
   "refcount" llega a cero. "refcount" se decrementa en uno cuando alguno de los
   símbolos vinculados al contenedor de variable abandona su ámbito (p.ej. cuando
   finaliza una función) o cuando se llama a <function>unset</function> con un símbolo.
   El siguiente ejemplo muestra esto:
  </para>
  <para>
   <example>
    <title>Decremento de refcount de zval</title>
    <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = "nuevo string";
$c = $b = $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
unset( $b, $c );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
     </programlisting>
     &example.outputs;
     <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=3, is_ref=0)='nuevo string'
a: (refcount=1, is_ref=0)='nuevo string'
]]>
     </screen>
    </example>
  </para>
  <para>
   Si ahora llamáramos a <literal>unset($a);</literal>, el contenedor de variable, incluyendo tanto
   el tipo como el valor, se eliminarían de la memoría.
  </para>
  
  <sect2 xml:id="features.gc.compound-types">
   <title>Tipos compuestos</title>
   
   <para>
    Las cosas se complican con tipos compuestos tales como <type>array</type>s y
    <type>object</type>. En lugar de un valor de tipo <type>scalar</type>, los <type>array</type>s
    y <type>object</type>s almacenan sus
    propiedades en su propia tabla de símbolos. Esto significa que el siguiente
    ejemplo crea tres contenedores zval:
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Crear un zval de tipo <type>array</type></title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=1, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42
)
]]>
      </screen>
      <para>Gráficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Los zval de un array simple</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Los tres contenedores zval son: <varname>a</varname>, <varname>meaning</varname>, y <varname>number</varname>.
     Se aplican reglas similares a la hora de incrementar y decrementar "refcounts". Abajo, añadimos otro
     elemento al array, y fijamos su valor al contenido de un elemento ya
     existente:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Añadir un elemento existente a un array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'meaning' => (refcount=2, is_ref=0)='life',
   'number' => (refcount=1, is_ref=0)=42,
   'life' => (refcount=2, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
      <para>Gráficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Los zval de un array simple con una referencia</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/simple-array2.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     A partir de la salida de Xdebug, vemos que tanto el antiguo como el nuevo elemento
     del array apuntan a un contenedor zval cuyo "refcount" vale
     <literal>2</literal>. Pese a que Xdebug muestra dos contenedores zval
     con valor <literal>'life'</literal>, son el mismo. La función
     <function>xdebug_debug_zval</function> no muestra esto, aunque
     podria comprobarse mostrando también el puntero de memoria.
    </para>
    <para>
     Eliminar un elemento del array es como eliminar un símbolo de un ámbito.
     Al hacerlo, el "refcount" del contenedor al que apunta el elemento del array
     se decrementa. De nuevo, cuando "refcount" alcanza cero, el contenedor
     de la variable se elimina de la memoria. Un ejemplo que muestra esto:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Eliminar un elemento de un array</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'meaning' => 'life', 'number' => 42 );
$a['life'] = $a['meaning'];
unset( $a['meaning'], $a['number'] );
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=1, is_ref=0)=array (
   'life' => (refcount=1, is_ref=0)='life'
)
]]>
      </screen>
     </example>
    </para>
    <para>
     Ahora, las cosas se vuelven interesantes si añadimos al propio array como
     elemento del array, como veremos en el siguiente ejemplo, en el que también
     usaremos el operador de referencia, ya que de lo contrario PHP crearía una copia:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Añadir el propio array como elemento de sí mismo</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = array( 'one' );
$a[] =& $a;
xdebug_debug_zval( 'a' );
?>
]]>
      </programlisting>
      &example.outputs.similar;
      <screen>
<![CDATA[
a: (refcount=2, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=2, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Gráficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Los zval para un array que contiene una referencia circular</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/loop-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     Puede verse que tanto la variable de tipo array (<varname>a</varname>) como el segundo elemento
     (<varname>1</varname>) apuntan ahora a un contenedor de variable que tiene un "refcount" de
     <literal>2</literal>. Los "..." mostrados arriba indican que hay una referencia cíclica, lo cual,
     por supuesto, significa que en este caso los "..." apuntan al array
     original.
    </para>
    <para>
     Al igual que antes, al eliminar una variable se elimina el símbolo y
     el contador de referencias del contenedor de variable al que apunte se decrementa
     en uno. De modo que, si eliminamos la variable <varname>$a</varname> después de ejecutar el código
     anterior, el contador de referencias del contenedor de variable al que apuntan tanto <varname>$a</varname>
     como el elemento "1" se decrementa en uno, de "2" a "1". Se puede representar así:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Eliminar <varname>$a</varname></title>
      <screen>
<![CDATA[
(refcount=1, is_ref=1)=array (
   0 => (refcount=1, is_ref=0)='one',
   1 => (refcount=1, is_ref=1)=...
)
]]>
      </screen>
      <para>Gráficamente</para>
      <mediaobject>
       <alt>Los zval después de eliminar un array con referencia circular mostrando la fuga de memoria</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/leak-array.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
  </sect2>
  
  <sect2 xml:id="features.gc.cleanup-problems">
   <title>Problemas de limpieza</title>
   <para>
    Pese a que ya no hay ningún símbolo en ningún ámbito que apunte a esta
    estructura, esta no se puede limpiar ya que el elemento "1" del array todavía
    apunta al mismo array. Al no haber un símbolo externo que apunte a
    él, no hay forma por la que el usuario pueda eliminar esta estructura; por
    tanto tenemos una fuga de memoria. Afortunadamente, PHP limpiará esta estructura de datos al
    finalizar la petición, aunque hasta entonces esté ocupando un valioso espacio de
    memoria. Esta situación ocurre a menudo si se está implementando un algoritmo
    de análisis o en otras situaciones en las que un nodo hijo apunte de nuevo a un elemento
    "padre". Por supuesto, esta situación también puede suceder con objetos, donde
    es más frecuente que ocurra, ya que los objetos siempre se usan implícitamente por
    referencia.
   </para>
   <para>
    Esto no debería ser un problema si sólo ocurre una o dos veces, pero si
    estas fugas de memoria suceden miles, o incluso millones de veces, lógicamente
    esto comenzaría a ser un problema. Es especialmente problemático en scripts
    de larga duración, tales como demonios donde básicamente nunca terminan las peticiones,
    o en un gran conjunto de pruebas unitarias. Esto último causó problemas al
    ejecutar las pruebas unitarias del componente Template de la biblioteca
    eZ Componentes. En algunos casos, podrían ser necesarios 2 GB de memoria que quizás no los
    tenga el servidor de pruebas.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="features.gc.collecting-cycles">
  <title>Recolección de referencias cíclicas</title>
  <para>
   Tradicionalmente, los mecanismos que contabilizan las referencias en memoria, tal como el que empleaba
   PHP anteriormente, fallaban al abordar las fugas de memoria de referencias cíclicas.
   Sin embargo, desde PHP 5.3.0 se implementa el algoritmo síncrono del artículo
   <link xlink:href="&url.gc-paper;">Recolección de ciclos concurrentes en sistemas de contabilidad de referencias</link>
   que resuelve este asunto.
  </para>
  <para>
   Una explicación detallada del funcionamiento del algoritmo queda más allá del
   objetivo de esta sección, aunque aquí explicaremos el mecanismo básico. Antes de nada,
   debemos establecer unas reglas básicas. Si se incrementa un refcount,
   este aún sigue en uso: no es basura. Si se decrementa el refcount y llega
   a cero, el zval puede liberarse. Esto significa que la recolección de ciclos sólo   
   puede llevarse a cabo cuando un argumento refcount se decrementa a un valor que no sea cero.
   En segundo lugar, en un ciclo de recolección de basura, es posible averiguar qué partes son
   basura comprobando si se puede decrementar en uno sus refcount, para
   después comprobar cuáles zval poseen un refcount de cero.
  </para>
  <para>
   <mediaobject>
    <alt>Algoritmo de recolección de basura</alt>
    <imageobject>
     <imagedata fileref="en/features/figures/gc-algorithm.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </para>
  <para>
   Para evitar llamar a la comprobación de ciclos de basura en cada posible
   decremento de un refcount, el algoritmo lo que hace es pasar todas las posibles raíces
   (zvals) al "buffer raíz" (marcándolos en "púrpura"). También se asegura
   de que cada raíz de basura sólo finaliza una vez en el buffer. Únicamente cuando el
   buffer raíz está completo, comienza el mecanismo de recolección para todos los zval
   diferentes que haya en su interior. Véase el paso A en la figura anterior.
  </para>
  <para>
   En el paso B, el algoritmo inicia una primera búsqueda en profundidad de todas las posibles raíces
   en las que decrementa por uno los refcount de los zval que encuentra, asegurándose de que no
   decrementa dos veces el mismo zval (marcándolo en "gris"). En
   el paso C, el algoritmo vuelve a llevar a cabo una búsqueda en profundidad dentro de cada nodo raíz,
   para volver a comprobar el refcount de cada zval. Si ve que el refcount es
   cero, se marca al zval en "blanco" (azul en la figura). Si es mayor que
   cero, deshace el decremento con una búsqueda en profundidad partiendo de
   ese punto, y se le vuelve a marcar en "negro". En el último
   paso (D), el algoritmo recorre el buffer raíz eliminando las raíces zval que haya,
   y a la vez, comprueba qué zvals se han marcado en "blanco" en
   el paso anterior. Todos los zval marcados en "blanco" se eliminarán.
  </para>
  <para>
   Ahora que ya tiene un conocimiento básico de cómo funciona el algoritmo,
   volveremos atrás para ver cómo se integra esto en PHP. Por omisión, el recolector
   de basuras de PHP está habilitado. Hay, sin embargo, una directiva en &php.ini;
   que permite cambiar esto:
   <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>.
  </para>
  <para>
   Cuando el recolector de basura está habilitado, el algoritmo que busca ciclos,
   tal y como se ha descrito arriba, se ejecuta cada vez que se llena el buffer raíz. Éste
   tiene un tamaño fijo de 10.000 raíces posibles (se puede modificar
   esto cambiando la contante <literal>GC_ROOT_BUFFER_MAX_ENTRIES</literal> en
   <literal>Zend/zend_gc.c</literal> del código fuente de PHP, y recompilando
   PHP). Cuando el recolector de basuras se deshabilita, no se ejecutará
   el algoritmo que busca ciclos. Sea como fuere, las posibles raíces seguirían
   registrándose en el buffer raíz, sin importar si el mecanismo recolector de basuras está
   habilitado en la configuración o no.
  </para>
  <para>
   Si estando deshabilitado el mecanismo recolector de basuras se llenara el buffer raíz
   de posibles raíces, no se registraría al resto de raíces posibles, por lo que
   no llegarían a ser analizadas por el algoritmo. Si fueran parte de un ciclo de
   referencia circular, nunca se liberarían y podrían provocar una fuga de memoria.
  </para>
  <para>
   La razón por la que se registran las posibles raíces estando deshabilitado
   el mecanismo es porque es más rápido registrarlas que
   comprobar en cada una de ellas si el mecanismo está habilitado.
   Sin embargo, el recolector de basuras y el propio mecanismo de análisis, sí
   puede conllevar una cantidad de tiempo considerable.
  </para>
  <para>
   Ademas de poder cambiar la configuración <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link>,
   también es posible habilitar o deshabilitar el mecanismo recolector de basura
   llamando a <function>gc_enable</function> o
   <function>gc_disable</function> respectivamente. La llamada a estas funciones tiene
   el mismo efecto que habilitar o deshabilitar el mecanismo en la propia configuración.
   También es posible forzar la recolección de ciclos incluso sin que esté lleno el 
   buffer raíz. Para hacer esto, se puede usar la función
   <function>gc_collect_cycles</function>. Esta función devuelve el número
   de ciclos que fueron recolectados por el algoritmo.
  </para>
  <para>
   El motivo por el que es posible habilitar o deshabilitar el mecanismo, o
   iniciar los ciclos de recolección a mano, es porque podría haber determinadas
   partes de una aplicación que necesiten mucha precisión de tiempo. En estos casos, quizás
   no se desee que funcione el mecanismo recolector de basuras. Por supuesto, al deshabilitar
   el recolector de basuras en algunas partes del código, se corre el riesgo de
   provocar fugas de memoria, ya que algunas raíces podrían no caber en el buffer raíz.
   Por tanto, lo mas prudente sería llamar a 
   <function>gc_collect_cycles</function> justo después de llamar a
   <function>gc_disable</function> para que libere la memoria ocupada por
   posibles raíces ya registradas en el buffer raíz. Esto deja por tanto
   un buffer vacío, de modo que queda más espacio para almacenar
   posibles raíces en el tiempo en que el mecanismo recolector de ciclos está deshabilitado.
  </para>
 </sect1>
 
 <sect1 xml:id="features.gc.performance-considerations">
  <title>Consideraciones acerca del Rendimiento</title>
  <para>
   Como mencionamos en la sección anterior, la recolección de raíces tiene muy
   bajo impacto en el rendimiento, pero aquí es cuando comparamos PHP 5.2
   contra PHP 5.3. Si bien la recolección de posibles raíces
   comparado con la no recolección, como en PHP 5.2, es más lenta, hay otras
   modificaciones en tiempo de ejecución en PHP 5.3 que impiden que esta pérdida
   de rendimiento en particular pueda siquiera apreciarse.
  </para>
  <para>
   Hay dos principales sectores en los que el rendimiento se ve afectado. El primero
   es el uso reducido de memoria, y mientras que el segunda es la reducción en tiempo de ejecución
   cuando el mecanismo recolector de basura lleva a cabo la limpieza de memoria. Revisaremos
   estos dos asuntos.
  </para>
  
  <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.reduced-mem">
   <title>Uso Reducido de Memoria</title>
   <para>
    Antes de nada, la razón por la que se implementa el mecanismo recolector
    de basuras es para reducir el uso de memoria limpiando, una vez que se cumplen
    las condiciones, las variables de referencias circulares. En la implementación
    de PHP, esto sucede cuando el buffer raíz está lleno, o cuando se invoca
    la función <function>gc_collect_cycles</function>. En el gráfico mostrado abajo,
    se muestra el uso de memoria tanto en PHP 5.2 como en 5.3, excluyendo
    la memoria base que el propio PHP ocupa al arrancar.
   </para>
   <para>
    <example>
     <title>Ejemplo de uso de memoria</title>
     <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
}

$baseMemory = memory_get_usage();

for ( $i = 0; $i <= 100000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
    if ( $i % 500 === 0 )
    {
        echo sprintf( '%8d: ', $i ), memory_get_usage() - $baseMemory, "\n";
    }
}
?>
]]>
      </programlisting>
      <mediaobject>
       <alt>Comparación de uso de memoria entre PHP 5.2 y PHP 5.3</alt>
       <imageobject>
        <imagedata fileref="en/features/figures/gc-benchmark.png" format="PNG"/>
       </imageobject>
      </mediaobject>
     </example>
    </para>
    <para>
     En este ejemplo didáctico, estamos creando un objeto en el que una propiedad
     enlaza de nuevo al propio objeto. Cuando la variable <varname>$a</varname>
     del script se reasigna en la siguiente iteración del bucle, típicamente ocurriría
     una fuga de memoria. En este caso, se fugan dos contenedores zval
     (el zval del objeto, y el zval de la propiead), pero sólo se encuentra una
     posible raíz: la variable que se desasignó. Tras 10.000 iteraciones, el buffer
     se llena (con un total de 10.000 posibles raíces), y se lanza el mecanismo
     recolector de basura y libera la memoria asociada con esas posibles raíces.
     Puede apreciarse claramente en el uso de memoria "dentado" de la gráfica para
     PHP 5.3. Tras las 10.000 iteraciones, el mecanismo libera la memoria asociada
     a las variables con referencias cíclicas.
     En este ejemplo, el propio mecanismo no debe hacer un gran trabajo, puesto
     que la estructura que produce la fuga es extremadamente sencilla. A partir del
     diagrama, se puede comprobar que el uso máximo de memoria en PHP 5.3 es en torno a
     9 Mb, mientras que en PHP 5.2 el uso de memoria no para de aumentar.
    </para>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.slowdowns">
    <title>Reducción en Tiempo de Ejecución</title>
    <para>
     El segundo sector en el que el mecanismo recolector de basura
     influye en el rendimiento es en el tiempo que lleva a éste
     liberar la memoria "fugada". Para comprobar de cuánto estamos hablando,
     modificaremos ligeramente el script anterior para tener en cuenta un mayor número
     de iteraciones, y eliminaremos las figuras de uso de memoria intermedio.
     Este es el segundo script:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Influencia en rendimiento de Recolector de Basuras</title>
      <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
class Foo
{
    public $var = '3.14159265359';
}

for ( $i = 0; $i <= 1000000; $i++ )
{
    $a = new Foo;
    $a->self = $a;
}

echo memory_get_peak_usage(), "\n";
?>
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Ejecutaremos dos veces este script, una con el ajuste
     <link linkend="ini.zend.enable-gc">zend.enable_gc</link> habilitado, y en la otra
     deshabilitado:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Ejecutando el script anterior</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
time php -dzend.enable_gc=0 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
# and
time php -dzend.enable_gc=1 -dmemory_limit=-1 -n example2.php
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     En la máquina de ejemplo, el primer comando parece llevar en torno a
     10,7 segundos, mientras que al segundo comando le lleva 11,4. Esto es
     un incremento de en torno al 7%. Sin embargo, el uso máximo de memoria
     del script se ha reducido en un 98%, pasando de 931Mb a 10Mb. Esta
     prueba no es muy científica, ni siquiera representativa de aplicaciones
     reales, pero demuestra que el uso de memoria se beneficia del mecanismo
     recolector de basuras. Lo interesante es que para este script en particular
     el incremento es siempre del 7%, mientras que el ahorro de memoria
     aumenta a medida que se encuentran más referencias cíclicas en
     la ejecución del script.
    </para>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.internal-stats">
    <title>Estadísticas Internas de PHP del Recolector de Basuras</title>
    <para>
     Todavía es posible dar más información sobre cómo funciona el mecanismo
     recolector de basuras dentro de PHP. Pero para hacerlo, será necesario
     recompilar PHP para habilitar el código de análises y de recopilación
     de datos. Se tendrá que asignar a la variable de entorno <literal>CFLAGS</literal>
     el valor <literal>-DGC_BENCH=1</literal> antes de ejecutar
     <literal>./configure</literal> con las opciones deseadas. La siguiente
     secuencia muestra cómo hacerlo:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Recompilando PHP para habilitar el análisis del Recolector de Basuras</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
export CFLAGS=-DGC_BENCH=1
./config.nice
make clean
make
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Al ejecutar el ejemplo que vimos arriba con el nuevo binario de PHP
     que hemos creado, veremos que se muestra el siguiente resultado tras la ejecución
     de PHP:
    </para>
    <para>
     <example>
      <title>Estadísticas de Recolección de Basuras</title>
      <programlisting role="shell">
<![CDATA[
GC Statistics
-------------
Runs:               110
Collected:          2072204
Root buffer length: 0
Root buffer peak:   10000

      Possible            Remove from  Marked
        Root    Buffered     buffer     grey
      --------  --------  -----------  ------
ZVAL   7175487   1491291    1241690   3611871
ZOBJ  28506264   1527980     677581   1025731
]]>
      </programlisting>
     </example>
    </para>
    <para>
     Las estadísticas más informativas son las que se muestran en el primer bloque. Puede
     comprobarse que el mecanismo recolector de basuras se ejecutó 110 veces, y 
     en total, se liberaron más de 2 millones de ubicaciones en memoria durante
     esas 110 ejecuciones. Puesto que el mecanismo recolector de ciclos se ha ejecutado
     al menos una vez, el "pico del buffer raíz" es siempre 10.000.
    </para>
   </sect2>
   
   <sect2 xml:id="features.gc.performance-considerations.conclusion">
    <title>Conclusión</title>
    <para>
     En general el recolector de basuras de PHP sólo provocará un retraso
     cuando el algoritmo recolector de ciclos funcione, mientras que en scripts
     normales (más pequeños) no habrá un impacto real en el rendimiento.
    </para>
    <para>
     Sin embargo, en el caso en el que el mecanismo recolector de ciclos
     se ejecute para scripts normales, la reducción de memoria permitirá
     que puedan funcionar más scripts concurrentemente en el servidor, ya que
     en total no utilizarán mucha memoria.
    </para>
    <para>
     Los beneficios son más evidentss en scripts de larga duración, tales
     como grandes suits de pruebas o scripts demonios. También en las aplicaciones
     <link xlink:href="&url.php.gtk;">PHP-GTK</link>, que generalmente
     suelen ejecutarse durante más tiempo que scripts para la Web; el nuevo
     mecanismo marcará la diferencia en cuanto a las fugas de memoria
     progresivas en el tiempo.
    </para>
   </sect2>
 </sect1>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
