<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 0799f7789c50a11b746ad713cc8787e4b04dd926 Maintainer: hcrow Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: seros -->
<chapter xml:id="features.persistent-connections" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>Conexiones persistentes a bases de datos</title>

 <simpara>
  Las conexiones persistentes son enlaces que no se cierran al
  finalizar la ejecución de un script. Cuando se solicita una
  conexión persistente, PHP comprueba si ya hay una idéntica
  (que ya estuviera abierta antes), utilizándola si
  existe. Si no, crea el enlace. Una conexión «idéntica»
  es una conexión que fue abierta por el mismo host, con
  el mismo usuario y la misma contraseña (donde sea aplicable).
 </simpara>
 <simpara>
  Aquellos que no están plenamente familiarizados con la forma en que trabajan y
  distribuyen la carga los servidores web podrían confundir para qué
  sirven las conexiones persistentes. En particular, con ellas <emphasis>no</emphasis>
  se pueden abrir «sesiones de usuario» en un mismo enlace,
  <emphasis>no</emphasis> se puede construir una transacción
  eficiente y no hacen muchísimas otras cosas.
  De hecho, para ser sumamente precisos, las conexiones
  persistentes no proporcionan <emphasis>ninguna</emphasis>
  otra funcionalidad que no fuera posible realizar con sus hermanas
  no persistentes.
 </simpara>
 <simpara>
  ¿Por qué?
 </simpara>
 <simpara>
  Esto tiene que ver con la manera en que los servidores web funcionan. Existen
  tres formas en las cuales un servidor web puede generar páginas web usando PHP.
 </simpara>
 <simpara>
  El primer método es emplear PHP como una «envoltura» CGI. Cuando se ejecuta
  de esta forma, se crea y se destruye una instancia del intérprete de PHP
  por cada solicitud de página (para una página de PHP) al servidor web.
  Debido a que esta instancia se destruye después de cada solicitud, cualquier recurso que
  adquiera (tal como un enlace a un servidor de base de datos SQL) es cerrado
  en la destrucción de dicha instancia. En este caso, no se gana nada
  utilizando conexiones persistentes: simplemente no persisten.
 </simpara>
 <simpara>
  El segundo método, y más popular, es ejecutar PHP como módulo en un
  servidor web multiproceso, lo que actualmente solo incluye a Apache.
  Un servidor multiproceso normalmente tiene un proceso (el padre) que
  coordina un grupo de procesos (sus hijos) los cuales son los que realmente
  hacen el trabajo de servir páginas web. Cuando una solicitud proviene de
  un cliente, esta es cedida a uno de los hijos que no esté ya
  sirviendo a otro cliente. Esto significa que cuando el mismo cliente
  hace una segunda solicitud al servidor, esta podría ser servida por un
  proceso hijo diferente a la primera vez. Cuando se abre una conexión
  persistente, cada página que solicite servicios SQL puede reusar
  la misma conexión establecida al servidor SQL.
 </simpara>
 <simpara>
  El último método es utilizar PHP como complemento para un servidor web
  multihilo. Actualmente, PHP tiene soporte para ISAPI, WSAPI, y NSAPI
  (en Windows), las cuales permiten usar PHP como un complemento en servidores
  multihilo como Nestcape FastTrack (iPlanet), Microsoft Internet Information
  Server (IIS), y O'Reilly's WebSite Pro. El comportamiento es esencialmente
  el mismo para el modelo multiproceso descrito antes.
 </simpara>
 <simpara>
  Si las conexiones persistentes no tienen ninguna funcionalidad adicional,
  ¿para que son útiles?
 </simpara>
 <simpara>
  La respuesta es extremadamente simple: Eficacia. Las conexiones
  persistentes son buenas si la sobrecarga para crear enlaces al servidor
  SQL es alta. Que esta sobrecarga sea realmente alta o no depende
  de muchos factores, como el tipo de base de datos que se emplea, si esta
  se encuentra en la misma computadora en la que está el servidor web, la
  carga de la máquina donde está el servidor SQL, etc. En resumidas cuentas,
  si la sobrecarga de una conexión es alta, las conexiones persistentes
  ayudan considerablemente, haciendo que un proceso hijo únicamente se
  conecte una vez durante su vida útil, en lugar de hacerlo cada vez
  que procese una página que requiera una conexión al servidor
  SQL. Esto significa que cada hijo que abra una conexión
  persistente tendrá su propia conexión persistente abierta al
  servidor. Por ejemplo, si se tienen 20 procesos hijos diferentes que
  ejecutan un script que realiza una conexión persistente al servidor SQL,
  se tendrán 20 conexiones diferentes al servidor SQL, una por cada
  hijo.
 </simpara>
 <simpara>
  Observe, sin embargo, que esto puede tener algunos inconvenientes si se está usando
  una base de datos con un limite de conexiones que sea excedido por las conexiones
  persistentes hijas. Si la base de datos tiene un limite de 16 conexiones
  simultáneas, y en el curso de una sesión de un servidor ocupado 17 hilos
  hijos intentan conectarse, uno de ellos no será capaz de hacerlo. Si un
  script contiene errores que impidan el cierre de las conexiones
  (como un bucle infinito), la mencionada base de datos con solamente 16 conexiones
  podría saturarse rápidamente. Compruebe la documentación de su base de datos para
  obtener información sobre el manejo conexiones abandonadas o inactivas.
 </simpara>
 <warning>
  <simpara>
   Hay un par de advertencias más a tener en cuenta cuando se
   utilizan conexiones persistentes. Una es que cuando se usan bloqueos
   de tablas con una conexión persistente, si el script por alguna razón
   no puede liberar el bloqueo, los scripts subsiguientes que empleen la
   misma conexión quedarán en espera indefinidamente, puediendo ser necesario
   reiniciar el servidor httpd o el servidor de la base de datos. Otra cosa es
   que cuando se usan transacciones, un bloque de las mismas también acarrearía
   al siguiente script que utiliza la conexión si la ejecución del script
   termina antes de que el bloque lo haga. En cualquier caso, se puede
   usar <function>register_shutdown_function</function> para registrar una
   función de limpieza para desbloquear las tablas o deshacer las
   transacciones. Mejor aún, evitar este problema por completo no usando
   conexiones persistentes en scripts que utilicen bloqueos de tablas o
   transacciones (aún se pueden usar en otros lugares).
  </simpara>
 </warning>
 <simpara>
  Un resumen importante. Las conexiones persistentes fueron diseñadas para tener
  una correspondencia uno a uno con las conexiones normales. Esto significa que
  <emphasis>siempre</emphasis> se pueden reemplazar las conexiones
  persistentes por conexiones no persistentes, no cambiando así
  la forma de funcionar un script. Esto <emphasis>podría</emphasis> (y
  probablemente lo hará) cambiar la eficacia del script, aunque no su
  funcionamiento.
 </simpara>
 <para>
  Véanse también <function>ibase_pconnect</function>, <function>ociplogon</function>,
   <function>odbc_pconnect</function>, <function>oci_pconnect</function>,
   <function>pfsockopen</function> y <function>pg_pconnect</function>.
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
