<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: af4410a7e15898c3dbe83d6ea38246745ed9c6fb Maintainer: seros Status: ready -->

<chapter xml:id="java.servlet" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
 <title>SAPI de Servlet de Java</title>
 <para>
  La SAPI de Servlet de Java se construye sobre el mecanismo definido por la extensión
  Java para habilitar el procesador completo de PHP para ejecutarse como un servlet.
  La principal ventaja de esto desde una perspectiva de PHP es que los servidores web
  que soportan servlets normalmente toman mucho cuidado en combinar y reusar
  JVM. Las instrucciones para la construcción del módulo de la SAPI de Servlet se puede encontrar en
  <filename>php4/sapi/README</filename>.

  Notas:

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <simpara>
     Mientras que este código está pensado para ser capaz de ejecutar cualquier motor servlet,
     sólo ha sido probado en Jakarta/tomcat de Apache hasta la fecha. Los informes
     de errores, artículos exitosos y/o parches requeridos para que este código
     se ejecute en otros motores se agradecerán.
    </simpara>
   </listitem>
   <listitem>
    <simpara>
     PHP tiene una costumbre de cambiar el directorio de trabajo. sapi/servlet
     volverá a cambiar eventualmente, pero mientras que PHP está ejecutando el motor del servlet
     no podrá ser capaz de cargar ninguna clase desde la variable CLASSPATH que esté
     especificada usando una sintaxis de directorios relativos, o encontrar el directorio de trabajo
     usado para las tareas de administración y compilación de JSP.
    </simpara>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>
</chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->

