<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e8ac70bf549a723cb36465667a6109d9933b8619 Maintainer: PhilDaiguille Status: ready -->
<!-- Reviewed: yes Maintainer: PhilDaiguille -->

<sect1 xml:id="install.cloud.azure" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Azure App services</title>
 <para>
  PHP es frecuentemente utilizado en Azure App Services (alias Microsoft Azure,
  Windows Azure, Azure Web Apps).
 </para>
 <para>
  Azure App Services gestiona los pools de servidores Web Windows para alojar
  su aplicación Web, como alternativa a la gestión de su propio
  servidor Web en sus propias VM de cálculo Azure u otros servidores.
 </para>
 <para>
  PHP ya está activado para su sitio web automático Azure App Services. En
  el portal de Azure, seleccione su sitio Web, y puede elegir la
  versión de PHP a utilizar. Es posible que desee elegir una versión más
  reciente que la predeterminada.
  </para>

  <para>
   Como tal, PHP y las extensiones se ejecutan en Azure App Services
   de la misma manera que lo harían en otros servidores Windows.

   Sin embargo, la interfaz de gestión para Azure app services es diferente:
  </para>

  <itemizedlist spacing="compact">
    <listitem>
      <para>
       Portal de Azure: crear, modificar y eliminar los sitios Web. <link xlink:href="&url.azure.portal;">Portal de Azure</link>
      </para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>
       Tablero de Kudu: si el sitio Web tiene la URL
       <literal><replaceable>nombre_del_sitio</replaceable>.azurewebsites.net</literal>,
       el tablero de Kudu es
       <literal>https://<replaceable>nombre_del_sitio</replaceable>.scm.azurewebsites.net/</literal>.
       El tablero ofrece acceso a las funcionalidades de depuración, a la gestión
       de los ficheros y a las extensiones del sitio.
       Las extensiones de sitio son un mecanismo de Azure para agregar programas
       adicionales, como versiones preliminares de PHP, a un sitio Web.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       No se puede utilizar el gestor de servicios de Internet,
       el gestor de servidor o RDP.
     </para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   También existe un SDK PHP, que permitirá utilizar los numerosos servicios de Azure desde su código PHP.
   Ver <link xlink:href="&url.azure.php.sdk;">Azure SDK para PHP</link>.
  </para>

  <para>
   Para más información, ver <link xlink:href="&url.azure.php;">Centro de desarrolladores de PHP de Azure</link>
  </para>

  <sect2>
    <title>WinCache</title>
  <para>WinCache está activado por omisión en Azure App Services y se recomienda dejarlo activado.

  Si instala su propia versión de PHP, debe activar
   WinCache.
  </para>
  </sect2>

  <sect2>
    <title>Build personalizada de PHP</title>
  <para>
   Puede cargar su propia versión de PHP en su D:\Home (C:\
   no es accesible en escritura). Luego, en el portal de Azure,
   defina SCRIPT_PROCESSOR para .php en la ruta de acceso absoluta al
   fichero php-cgi.exe en su build personalizada.
  </para>
  </sect2>

</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
