<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: e123b9853263d0dbc088083fc87a6088bf62276e Maintainer: seros Status: ready -->

<book xml:id="book.cairo" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Cairo</title>
 <titleabbrev>Cairo</titleabbrev>

 <preface xml:id="intro.cairo">
  &reftitle.intro;
  <para>
   Cairo es una extensión nativa de PHP para crear y modificar gráficos usando la Biblioteca
   de Gráficos Cairo.
  </para>
  <para>
   La Biblioteca de Gráficos Cairo es una biblioteca 2D escrita en C con soporte para
   múltiples dispositivos de salida. Actualmente los objetivos de salida soportados incluyen el Sistema
   X Window, Quartz, Win32, búferes de imágenes, y salida de archivos PostScript, PDF y
   SVG. Entornos experimentales incluyen OpenGL (mediante glitz), XCB, BeOS,
   OS/2, y DirectFB. La biblioteca también tiene soporte para dos tipos de manipulación
   de texto y diseño. La API "toy" proporciona soporte de calidad demo, y
   la API de glifos, aunque llena de funcionalidades, funciona mejor con una biblioteca de ayuda
   como pango. El soporte de entorno de fuentes incluye FreeType, Quartz, Win32, y
   fuentes de usuario.
  </para>
  <para>
   Existen dos tipos de gráficos de computadora, vectores y mapas de bits. Los gráficos de mapa de bits
   son la representación de imágenes como una matriz de píxeles. Los gráficos de vectores usan
   primitivas geométricas como puntos, líneas, curvas o polígonos para representar
   imágenes. Las primitivas son creadas usando ecuaciones matemáticas. La Biblioteca
   de Gráficos Cairo toma una aproximación de vector para dibujar, permitiendo tamaños menores,
   hacer zoom infinito, y mover, escalar y rotar sin degradar la calidada de la
   imagen.
  </para>
  <para>
   Las operaciones en la biblioteca de gráficos cairo incluyen bordear y rellenar curvas
   cúbicas Bézier, transformar y componer imágenes translúcidas, y
   renderizar texto con anti-alias. Todas las operaciones de dibujo se pueden transformar mediante cualquier
   transformación afín (escala, rotación, recorte y otras). Esto es similar
   a las operaciones de dibujo para PostScript y PDF.
  </para>
  <para>
   La Extensión de PHP Cairo apunta a proporcionar soporte para todos los entornos
   de fuentes y superficies oficialmente soportados, así como exponer toda la funcionalidad
   disponible en cairo a los usuarios de PHP.
  </para>


 </preface>

 &reference.cairo.setup;
 &reference.cairo.constants;
 &reference.cairo.examples;
 &reference.cairo.reference;

 &reference.cairo.cairo;
 &reference.cairo.cairocontext;
 &reference.cairo.cairoexception;
 &reference.cairo.cairostatus;

 &reference.cairo.cairosurface;
 &reference.cairo.cairosvgsurface;
 &reference.cairo.cairoimagesurface;
 &reference.cairo.cairopdfsurface;
 &reference.cairo.cairopssurface;
 &reference.cairo.cairosurfacetype;


 &reference.cairo.cairofontface;
 &reference.cairo.cairofontoptions;
 &reference.cairo.cairofontslant;
 &reference.cairo.cairofonttype;
 &reference.cairo.cairofontweight;
 &reference.cairo.cairoscaledfont;
 &reference.cairo.cairotoyfontface;

 &reference.cairo.cairopatterntype;
 &reference.cairo.cairopattern;
 &reference.cairo.cairogradientpattern;
 &reference.cairo.cairosolidpattern;
 &reference.cairo.cairosurfacepattern;
 &reference.cairo.cairolineargradient;
 &reference.cairo.cairoradialgradient;

 &reference.cairo.cairoantialias;
 &reference.cairo.cairocontent;
 &reference.cairo.cairoextend;
 &reference.cairo.cairoformat;
 &reference.cairo.cairofillrule;
 &reference.cairo.cairofilter;
 &reference.cairo.cairohintmetrics;
 &reference.cairo.cairohintstyle;
 &reference.cairo.cairolinecap;
 &reference.cairo.cairolinejoin;
 &reference.cairo.cairomatrix;
 &reference.cairo.cairooperator;
 &reference.cairo.cairopath;
 &reference.cairo.cairopslevel;
 &reference.cairo.cairosubpixelorder;
 &reference.cairo.cairosvgversion;
</book>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
