<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Revision$ -->
<!-- EN-Revision: 1634a886415d0ab4df195fe49d18a1c150b70758 Maintainer: seros Status: ready -->
<!-- Reviewed: no -->

<reference xml:id="ref.pdo-4d" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Funciones de 4D (PDO_4D)</title>
 <titleabbrev>4D (PDO)</titleabbrev>
 
 <partintro>
  <section xml:id="pdo-4d.intro">
   &reftitle.intro;
   &warn.experimental;
   <para>
    PDO_4D es un controlador que implementa la interfaz de
    <link linkend="intro.pdo">Objetos de datos de PHP (PDO)</link>
    para habilitar el acceso desde PHP a bases de datos de 4D.
   </para>
   <para>
    4D es una plataforma integrada que acelera y simplifica el desarrollo
    y el despliegue de aplicaciones de negocios, utilizada en más de 70 países, mediante
    una comunidad de miles de desarrolladores y proveedores de soluciones verticales,
    con millones de usuarios finales en todo el mundo.
   </para>
   <para>
    Ofreciendo un juego integrado de herramientas, tales como una base de datos relacional
    y transaccional ANSI SQL, un entorno de desarrollo gráfico, un
    lenguaje de cuarta generación con más de 1000 comandos de alto nivel, un
    servidor HTTP interno, un servidor de aplicaciones, etc., 4D facilita la
    creación y el mantenimiento de aplicaciones desde uno a miles de
    usuarios simultáneos, ya sea en Windows, Mac o desde cualquier cliente web.
   </para>
   <para>
    4D también es una plataforma abierta, ofreciendo una API completa para la creación
    de complementos, incluyendo varios conectores que le permiten actuar como un
    sistema servidor o cliente para muchos entornos (Oracle mediante OCI, cliente
    o servidor SOAP, origen de datos Flex, todas las bases de datos ODBC, XML sobre
    HTTP, etc.)
   </para>
   <para>
    Además de la capacidad de interactuar con aplicaciones 4D a través de 
    servicios web, ahora se puede acceder a las bases de datos de 4D directamente usando el
    controlador PDO_4D.
   </para>
   <para>
    Se pueden encontrar más detalles sobre el entorno de desarrollo de 4D en <link xlink:href="&url.4d;">&url.4d;</link>.
   </para>
   <para>
    Se sabe que PDO_4D funciona con las versiones 12 beta y siguientes de 4D, para Mac OS X 
    y Windows. Las plataformas antiguas podrían funcionar, pero no están soportadas.
   </para>
  </section>
 </partintro>
 
 &reference.pdo-4d.dsn;
 &reference.pdo-4d.constants;
 &reference.pdo-4d.sqltypes;
 &reference.pdo-4d.sql4d;
 &reference.pdo-4d.examples;
 <!--
  -->
 
</reference>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->